<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>contemplation on potaDo&#39;s land</title>
    <link>https://example.com/categories/contemplation/</link>
    <description>Recent content in contemplation on potaDo&#39;s land</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>No rights reserved, take whatever you want, just don&#39;t hack me</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Apr 2021 19:24:05 -0400</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://example.com/categories/contemplation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>phim &#39;the Platform&#39;, vài suy nghĩ về trại cải tạo cõi Ta Bà, làm thế nào tốt nghiệp</title>
      <link>https://example.com/post/theplatform1/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 12:21:25 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/theplatform1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bình thường khi vui thì mình thấy đời là game, và mọi người đều có quyền tự do để làm việc và theo đuổi những giá trị mà bản thân ưa thích. Nhưng đôi lúc thì mình chán đời, nhìn đời qua lăng kính tiêu cực, cảm thấy &amp;ldquo;the game is rigged and I&amp;rsquo;m fucked&amp;rdquo; (trò chơi đã bị chỉnh, có lợi cho 1 số người - the elites, và bất lợi cho những số khác - dân đen; và mình đã bị lừa). Cộng thêm theme của Ấn Độ giáo và Phật giáo, thì mình ko còn thấy đời là game nữa, mà đời giống như một nhà tù nghiệp quả, 1 trại cải tạo hay cai nghiện. Nhà tù ở đây là thân thể và tâm trí. Dân Mỹ khi đi tù hay đi lính xong thì hay nói câu, &amp;ldquo;I&amp;rsquo;ve done my time&amp;rdquo; (ko biết dịch sao cho đúng cái feel của câu này, chỉ người trong cuộc mới thấm đc). Có thể cuộc sống ở cõi này là một món quà, hay một sự trừng phạt, có lẽ nó có ý nghĩa gì đó, hay nó vô nghĩa&amp;hellip; Không quan trọng, chúng ta chỉ đang lãnh nghiệp và cải tạo nghiệp, tốt hay xấu; chúng ta chỉ đang &amp;lsquo;doing the time&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ Hán Việt lúc nào cũng nghe cũng có vẻ hay và sang hơn từ thuần Việt, kiểu &amp;lsquo;bút bi Thiên Long&amp;rsquo; nghe sang hơn hẳn &amp;lsquo;bút bi rồng trời&amp;rsquo;, hay &amp;lsquo;Hắc Cẩu&amp;rsquo; nghe ngầu vãi chưởng, dịch ra thì là &amp;lsquo;chó đen&amp;rsquo;. &amp;lsquo;Thành công&amp;rsquo; là một từ Hán Việt; dịch ra thì là &amp;lsquo;xong việc&amp;rsquo;, &amp;lsquo;hài lòng&amp;rsquo; thì có nghĩa là &amp;lsquo;ưng bụng&amp;rsquo;, ko quá no ko quá đói, rất đơn giản và trần trụi. Nhưng khi ta nói &amp;lsquo;thành công và hài lòng với cuộc sống&amp;rsquo;, ta ko hiểu theo nghĩa &amp;lsquo;ta xong việc và ko đau bụng&amp;rsquo;, ý nghĩa vốn có của nó, ta hiểu câu đó theo một nghĩa tích cực hơn. Cơ chế tại sao từ Hán Việt nghe sang hơn từ thuần Việt thì mình ko biết, có thể là từ trong vô thức ta coi tiếng Hán là ngôn ngữ mẹ, Trung Quốc vẫn là &amp;lsquo;thiên triều&amp;rsquo;, hay là từ trong tiềm thức, ta dùng những từ mà ta ko dùng hàng ngày để tô màu thực tại, bởi vì theo tiềm thức thì những việc hằng ngày thì bình thường, những thứ hiếm có thì mới quý và sang hơn? Mình ko biết. Đoạn này thì mình chỉ muốn nói là, ta có thể thể hiện rằng 1 việc là quan trọng khi ta có một số hành động và thái độ nào đó. Nhưng ta cũng có thể giả bộ rằng một việc là quan trọng bằng cách biểu hiện một số hành động và thái độ nào đó. Ví dụ, ta CAPSLOCK một từ để thể hiện rằng nó QUAN TRỌNG, nhưng ta cũng có thể GIẢ BỘ RẰNG MỘT VIỆC LÀ QUAN TRỌNG KHI TA CAPSLOCK NÓ, dù bản chất nó KO QUAN TRỌNG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tại sao ta phải che đậy ý nghĩa của một thứ, phải giả bộ rằng nó có 1 ý nghĩa khác cao đẹp hơn? Có phải bởi vì ta muốn tô màu thực tại, vì ta ko muốn đối diện với sự trần trụi của thực tại? Khi ta nói &amp;lsquo;thành công và hài lòng với cuộc sống&amp;rsquo;, nó có vẻ là một thứ gì đó cao xa xứng đáng để ta phấn đấu, nhưng có thể nó chỉ đơn giản nghĩa là khi ta chết, ta có thể nói &amp;lsquo;tôi đã xong việc, tôi đã lãnh đủ, ko thừa ko thiếu, những thứ thuộc về trại cải tạo Ta Bà tôi xin bỏ lại, tôi trở về thực tại trần trụi như trước khi tôi vào trại.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bài này viết với góc nhìn tiêu cực, trầm kãm. The Platform là 1 bộ phim khá tốt dùng để thể hiện góc nhìn tiêu cực của mình về hệ thống trại cải tạo Ta Bà. Đề nghị xem phim rồi đọc tiếp bài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bộ phim The Platform này thường đc phân tích với góc nhìn của hệ thống tư bản. Nhưng lần cuối mình check thì 1 trong những nguyên tắc của mô hình kinh tế của chủ nghĩa tư bản là nguyên tắc cung và cầu. Xã hội cần sản phẩm hay dịch vụ gì đó, bạn cung cấp, xã hội trả lại cho bạn thứ bạn cần. Sản phẩm của bạn ko có giá trị đối với xã hội, xã hội ko cần bạn, bạn ế, và có thể bị xã hội đào thải nếu là gánh nặng. Sản phẩm của bạn càng có giá trị với xã hội, bạn càng làm chủ nguồn cung, xã hội càng cần bạn (nhiều khi xã hội chỉ cần thứ bạn có, xã hội luôn kệ mịa bạn), thì bạn càng có vị thế và nhiều lợi ích trong xã hội (nếu đó là thứ bạn cần từ xã hội). Mô hình này nhấn mạnh sự trao đổi công bằng, có làm thì mới có ăn, ko có thứ gì miễn phí cả. Mình ko phải dân kinh tế, sách giáo khoa nói thế. Mô hình kinh tế này vận hành dựa trên nguyên tắc cung-cầu, mà nguyên tắc cung-cầu này lại dựa trên 1 ý niệm; đó là bạn là 1 cá thể tách biệt với xã hội và có quyền sở hữu. Nhưng trong bộ phim Platform, tất cả mọi nhân vật đều chỉ sở hữu duy nhất 1 thứ mà họ đem vào từ thế giới bên ngoài; ngoài ra thì tất cả mọi thứ trong the hole đã đc một thế lực ở bên trên chu cấp. Cộng với việc the Platform trích khá nhiều quote trong kinh Thánh, nên mình nghĩ thông điệp của tác giả mang tính tôn giáo nhiều hơn là việc đơn thuần mô tả hệ thống tư bản.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quyển sách Donquixote rõ ràng là một chìa khóa quan trọng để giải mã thông điệp của tác giả về nhân vật Goreng và bộ phim. Tiếc là mình quá lười nên chưa đọc quyển này bao giờ, lần tiếp xúc duy nhất là đoạn Donquixote đánh nhau với cối xay gió mình đọc trong sách giáo khoa ngày xưa. Mình đành chơi kiểu ăn sẵn, đọc tóm tắt trên Wikipedia và dựa vào trải nghiệm cá nhân để generate the decryption key, tự chế ra chìa khóa giải mã. Nhìn sơ thì Donquixote là một ông già quý tộc nghèo, đọc quá nhiều truyện hiệp sĩ nên nhìn đời một cách mơ mộng ko thực tế, giống như chơi đồ nhiều nên đâm ngáo. Mình khá là đồng cảm với Donquixote, như một phiên bản châu Á, mình cày và thấm nhuần tinh thần và tư tưởng truyện kiếm hiệp (Kim Dung, Cổ Long) từ nhỏ; bây h vẫn lậm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người ta có thể sẽ rút ra bài học từ câu chuyện của Donquixote là ko nên quá rời xa thực tế, nên stay ground để có một thành công đc mọi người công nhận. Nhưng đây là tư duy của hầu hết người lớn, phải &amp;lsquo;thành công&amp;rsquo;, phải là gì đó trong mắt bản thân và người khác, và thực tại thì khách quan. Nhưng nếu bạn nhìn thực tại qua lăng kính thực tại là chủ quan, perception is reality; tình huống, hoàn cảnh, và thái độ của người khác ko quan trọng, quan trọng là thái độ của chính bản thân&amp;hellip; Hoặc bạn ngốn những niệm tương tự như &amp;ldquo;Hoàng tử bé&amp;rdquo;, có lẽ bạn sẽ deprogram/unfuck đc &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo;, trở về với bản tính hồn nhiên, giàu trí tưởng tượng, tràn đầy nhiệt huyết và động lực sáng tạo của 1 đứa trẻ&amp;hellip; và khi đó, có lẽ bạn có thể sẽ nhìn Donquixote với một con mắt khác, tại sao nó lại là 1 trong những tác phẩm kinh điển của văn học châu Âu. Ở bề nổi thì nó có vẻ nó nhắc mọi người đừng lậm và ngáo, nhưng ở bên dưới thì nó bí mật đánh vào tiềm thức của người đọc, tấn công &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo;. Những vấn đề của ta đôi lúc cũng giống như những cối xay gió; bản chất của chúng ko hẳn là vấn đề, chính ta mới là người giả bộ và tin rằng chúng là vấn đề (bằng cách tô màu thực tại bằng một số hành động và thái độ). Sau đó thì ta lao vào một cuộc chiến vô ích và ngớ ngẩn như Donquixote. Nếu là một người lớn, khi nhận ra một hành động là ngớ ngẩn vô ích, bạn sẽ dừng. Nhưng tác giả cho Donquixote tiếp tục phiêu lưu và chiến đấu, vì tác giả đang nhắc bạn rằng tên Donquixote trong bạn sẽ ko bao giờ dừng cho đến khi hắn &amp;lsquo;xong việc&amp;rsquo; và &amp;lsquo;ưng bụng&amp;rsquo;. Vấn đề ở đây ko phải lựa chọn giữa việc làm vớ vẩn hay ko vớ vẩn; mọi thứ đều vớ vẩn (ko chỉ tài sản, khoái lạc, mà kể cả ý nghĩa sống, sự nghiệp, gia đình, xã hội&amp;hellip;). Vấn đề ở đây là cuộc sống của bạn có đc lấp đầy bởi sự dấn thân và đam mê, tên Donquixote trong bạn có đc tự do tung hoành; hay bạn đã là một người lớn, đang sống trong nhà tù của tâm trí, mà bức tường của nó là những cối xay gió. &amp;ldquo;The struggle itself toward the heights is enough to fill a man&amp;rsquo;s heart&amp;rdquo; - Albert Camus. Lên đỉnh hay ko ko quan trọng, quan trọng là trái tim của bạn có đc lấp đầy (nó có &amp;lsquo;ưng bụng&amp;rsquo;) hay ko; và trái tim ko quan tâm lý trí nói gì đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viết tới đây, tính nói rõ thêm &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo; là gì, thì mình nhận ra là ko có &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo;. Mọi người đều là 1 đứa trẻ bên trong, &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo; vẻ bề ngoài có vẻ khác, nhưng bản chất nó cũng ko khác &amp;lsquo;tư duy con nít&amp;rsquo;. Men are just boys with bigger toys (guns and cars), women are just girls with bigger dolls.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi còn bé thì mây trời có đủ thứ hình dạng từ rồng, chó, máy bay, mặt người&amp;hellip; Ta có thể dành hàng giờ nhìn mây bay, nhìn xem nó thay đổi hình tướng theo thời gian. Lớn lên rồi thì ta dừng tưởng tượng, mây chỉ là 1 mớ hơi nước, có gì hay? Ta chẳng thể sở hữu nó, chẳng thể kiếm lợi từ nó, quan tâm tới nó làm gì? Người lớn sống trong những thói quen, những xu hướng hành vi và suy nghĩ. Điều này khá tốt trong việc duy trì sự ổn định và phát triển; con nít thì tùy hứng hơn. Người lớn có thể nghĩ rằng mọi người đều phải chết, YOLO; cho nên ta cần phải phát huy hết tiềm năng của ta, ta phải sống 1 cuộc đời sung sướng đầy đủ và ý nghĩa nhất có thể. Con nít thì ko có khái niệm &amp;lsquo;chết&amp;rsquo; hay cái gì nên và ko nên, ta làm vì ta đang phiêu (I do it because I&amp;rsquo;m feeling it). Hành vi và suy nghĩ của người lớn tuy có phức tạp hơn, nhưng chỉ cần biết đc core values (những giá trị mà người đó lấy làm gốc, coi trọng, và hướng đến), thì ta có thể phần nào đoán đc xu hướng của họ và deal với họ 1 cách dễ dàng hơn. Hành vi và suy nghĩ của con nít có vẻ đơn giản, nhưng lại khó nắm bắt hơn. &amp;lsquo;Tư duy con nít&amp;rsquo; vốn là ko có tư duy, ko đối lập với &amp;lsquo;tư duy người lớn&amp;rsquo;. Giống như người ta bảo não trái thiên về lý trí, não phải thiên về cảm xúc&amp;hellip; 2 thứ ko đối lập nhau, mà xài đc cả 2 thì càng ngon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi còn bé thì giấc mơ của ta hoang dã hơn, ít bị giới hạn bởi quy tắc vật lý của đời thật. Nhưng trong quá trình lớn, tiềm thức hiểu và thấm nhuần những quy tắc vật lý của đời thật, thực tại phải thế này thế nọ, giấc mơ của ta cũng trở nên giới hạn và nhàm chán hơn. Mọi người rồi sẽ phải lớn dù muốn hay ko, ngay cả trong mơ thì ta cũng ko thể tự do như ngày bé. Sớm muộn thì mọi người đều phải đối mặt với giới hạn mà thực tại áp đặt lên bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có người may mắn, có đủ tài tăng và điều kiện để tiếp tục sống với giấc mơ của mình. Nhưng hầu hết mọi người thì bị đời vả sml, bắt buộc phải lớn và tỉnh mộng. Phần lớn trong số này sẽ &amp;lsquo;become dead inside&amp;rsquo;, Donquixote bị vây bởi những cối xay gió càng ngày càng mọc nhiều, đứa trẻ bị mắc kẹt trong một mạng nhện ý niệm. Họ sống trong với một routine nhất định, ngày qua ngày như một cỗ máy, và đôi lúc họ tìm đến cảm giác &amp;lsquo;I&amp;rsquo;m alive&amp;rsquo; trong rượu, thuốc, hay những sự giải trí vô nghĩa. Phần còn lại thì như Donquixote, 1 kiểu nói &amp;ldquo;fuck you to reality, I&amp;rsquo;ll live with my values and dreams&amp;rdquo; (đm đời, tao cứ sống với những giá trị và giấc mơ của tao&amp;quot;. Donquixote đã lỡ yêu chủ nghĩa hiệp sĩ anh hùng, ông ta sẵn sàng biến thực tại thành 1 chuyến phiêu lưu, biến cuộc đời mình thành một câu chuyện thú vị, dù thực tại có trần trụi hay đáng chán cỡ nào. Nếu như YOLO, nếu như mọi người đều phải chết, tại sao lại lựa chọn 1 cuộc sống đáng chán mà mình ko muốn, biến nó thành 1 hình phạt. Có lẽ Donquixote điên nhưng lại ko điên, ông ta hiểu đc YOLO, hiểu đc sự trần trụi và phi lý của thực tại, hiểu đc perception is reality, hiểu đc bản chất tự do của chính mình. Thực tại ko cho phép Donquixote có cuộc sống trong mơ, thì ông ta biến thực tại thành giấc mơ. So với những người may mắn chưa bao giờ phải ăn hành từ đời, và những người xui xẻo bị đời cho ăn hành sml và chấp nhận từ bỏ giấc mơ để yên thân; thì Donquixote vẫn hơn vì ít nhất thì ổng ko bỏ cuộc, và ổng hạnh phúc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xém nữa quên mất đây là bài viết chém gió về phim The Platform. Tóm lại là mình chưa đọc sách, đang cần chìa khóa để giải mã thông điệp phim The Platform nên tự chế đoạn trên. Mình sẽ dùng ý này để làm core value của tác giả và nhân vật chính Goreng.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chánh niệm/mindfulness và syslogd, metaprogramming</title>
      <link>https://example.com/post/cs03/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 19:24:05 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/cs03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Khái niệm metaprogramming nó đơn giản thế này thôi: hệ thống phần mềm tự lập trình chính nó. Quá trình này bắt đầu với việc một đoạn code đc viết sẵn từ trước tự chạy, và tự thêm bớt điều chỉnh chính nó. Nếu như có một ranh giới giữa những sinh vật hữu tình và một cỗ máy, thì đó là khả năng metaprogramming. Nếu như bạn tin rằng bạn có free will, bạn có quyền lựa chọn giữa lý tưởng A hoặc B, bạn có quyền chấp nhận hoặc từ chối dòng chảy thông tin từ bên ngoài (aka dòng đời xô đẩy, theo ngôn ngữ thường). Nếu bạn có free will, thì bạn có khả năng metaprogramming. Bài này viết với giả định rằng bạn là một cá thể tách biệt với môi trường, bạn có free will và bạn có quyền điều chỉnh đoạn code của bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hệ thống bạn bắt đầu quá trình metaprogramming khi bạn tự mình quyết định một việc gì đó. Hình như mọi người đều có những giai đoạn nổi loạn của cuộc đời, khi bạn nói kệ mẹ gia đình, nhà trường, xã hội&amp;hellip; và quyết định làm gì đó để khẳng sự tự chủ của bản thân. Việc đó có thể là để tóc dài, cạo đầu, xỏ lỗ tai, xăm mình, bỏ nhà đi bụi, nghỉ học&amp;hellip; Ko có thứ gì tuyệt đối đúng hay sai, nhưng môi trường đã lập trình một hệ thống những hành vi và giá trị &amp;lsquo;đúng/tốt&amp;rsquo; vs. &amp;lsquo;sai/xấu&amp;rsquo;. Khi bạn từ chối chạy programs từ bên ngoài, và tự tạo ra những mã lệnh từ chính programs của bản thân, đó là dấu hiệu đầu tiên của việc tự lập trình bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ cá nhân, từ 14-15 tuổi, với sự ảnh hưởng của suy nghĩ duy lý - phải thấy mới tin của khoa học, và cuộc đời bất mãn cầu ko bao h đc, mình bắt đầu trở thành một thằng vô thần, ko còn tin vào Chúa theo định nghĩa của Thiên Chúa giáo nữa. Sau đó vài năm, tình cờ đọc đc kinh Phật, thấy hợp, và mình bắt đầu tiếp thu những programs của Phật giáo. Một điểm khá appeal của Phật giáo với mình là, Phật giáo ko có giáo điều, ko ép buộc, programs để đó, thích thì down về xài, ko thì thôi, ko ép. Một trong những câu khá nổi tiếng của thiền tông, &amp;lsquo;nếu bạn thấy Phật trên đường, giết ổng đi&amp;rsquo;. Binh pháp là vật chết, người mới là vật sống; programs là công cụ, đc đạo rồi thì buông bỏ pháp; cao điểu tận, lương cung tàng; giảo thố tử, tẩu cẩu phanh. Nhìn từ góc nhìn free will, thì mình đã từ chối tiếp nhận những chương trình mà gia đình và môi trường xung quanh (giáo xứ) tuyên truyền vào hệ thống của mình, và mình có tự do để chọn những programs mà mình thấy hợp.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daemon và một vài ý lẻ tẻ về dòng chảy thông tin</title>
      <link>https://example.com/post/cs02/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/cs02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mấy bữa nay học căn bản máy tính, gặp một từ khá là hay của hệ điều hành Linux, đó là &amp;ldquo;daemon&amp;rdquo;, tiếng Việt dịch là &amp;lsquo;trình nền&amp;rsquo;. Daemon là tên gọi chung của những programs chạy dưới background của hệ điều hành, người dùng ko trực tiếp tương tác hay kiểm soát chúng, nhưng chúng lúc nào cũng chạy và trực tiếp ảnh hưởng đến những ứng dụng mà bạn đang tương tác trên User Interface. Bên Window thì có những programs y hệt như daemons, gọi là Window services. Thử bật Task Manager lên xem, bạn có thể đang tương tác với 5-10 ứng dụng (web browser, word, app nghe nhạc&amp;hellip;), nhưng nếu bạn tiếp tục kéo xuống thì bạn sẽ thấy có hàng trăm processes/programs đang chạy ở background.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Daemon_(classical_mythology)&#34;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Daemon_(classical_mythology)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daemon là 1 từ Latin, Hy Lạp cổ cũng có một từ tương ứng là &amp;ldquo;daimon&amp;rdquo;, cũng gần gần với từ &amp;ldquo;demon&amp;rdquo; (ma quỷ) của tiếng Anh. Lịch sử và ngữ nghĩa của từ này thì mình làm biếng đọc, ko rành lắm; ai hứng thì tự tìm hiểu. Team Plato cũng nói về daemons; Plato định nghĩa daemons là những tinh linh trong tự nhiên, có bản chất tương tự như hồn ma, spirit guides, những lực lượng của tự nhiên, hay những vị thần&amp;hellip; nói chung là những thứ con người ko thể nhận thức đc, nhưng có thể trực tiếp ảnh hưởng đến cuộc sống và số phận của con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu con người là một cỗ máy gồm thân và tâm, thì thân là phần cứng, tâm là phần mềm. Phần mềm của một máy tính đơn giản có thể chia ra làm 2 phần: phần User Interface, giao diện mà người dùng có thể hiểu và tương tác; và phần phần chìm, Kernel, thứ phiên dịch mệnh lệnh của người dùng thành ngôn ngữ của máy tính và trực tiếp tương tác với phần cứng máy tính. Máy tính ko quan tâm bạn nói ngôn ngữ gì, chỉ cần mệnh lệnh của bạn đúng với cú pháp của phần mềm, thì phần mềm sẽ phiên dịch mệnh lệnh của bạn thành ngôn ngữ của máy tính (mã nhị phân, dòng điện) và phần cứng chạy lệnh. Tương tự, cơ thể ko quan tâm bạn nói ngôn ngữ gì, chỉ cần mệnh lệnh của bạn đúng với cú pháp của tâm thức, tâm thức sẽ phiên dịch mệnh lệnh của bạn thành ngôn ngữ của cơ thể (tín hiệu điện, hormones) và cơ thể sẽ hành động. Ví dụ, khi bạn ra lệnh &amp;ldquo;xòe bàn tay ra&amp;rdquo;, phần mềm của bạn phiên dịch tiếng Việt ra thành tín hiệu điện, và tín hiệu điện truyền tới tay, và bàn tay xòe ra. Quan sát kĩ đi, bạn có thực sự điều khiển bàn tay của mình, thực sự biết nó xòe ra khép vào như thế nào, hay thứ duy nhất bạn có thể làm là ra lệnh, và tưởng rằng bạn là thứ làm bàn tay xòe ra? Tương tự thế, bạn có thể trực tiếp điều khiển quá trình tim đập, hít thở, mọc tóc, tiêu hóa, bài tiết&amp;hellip; của cơ thể ko? Dĩ nhiên đôi lúc bạn ra lệnh, thì tim có thể đập chậm lại, ngừng thở, nhịn ăn, nhịn ỉa đái&amp;hellip; Nhưng cuối cùng khi cỗ máy ko thể duy trì mệnh lệnh nữa, thì nó sẽ tự động làm việc nó cần làm. Phần mềm có nhiều layers, nhiều tầng. Giả sử bạn ko biết tiếng Việt, &amp;ldquo;xòe bàn tay ra&amp;rdquo;, phần mềm ko thể hiểu đc mệnh lệnh, mệnh lệnh ko đc dịch ra thành ngôn ngữ của cơ thể, cơ thể ko hành động. Giả sử bạn ko rành văn phạm, syntax rule, thay vì nói &amp;ldquo;xòe bàn tay ra&amp;rdquo;, thì bạn nói &amp;ldquo;bàn tay xòe ra&amp;rdquo;, phần mềm ko hiểu câu đó như một mệnh lệnh, ko có mệnh lệnh, cơ thể ko hành động. Giả sử bạn là 1 đứa trẻ sơ sinh, phần mềm còn chưa kịp tương thích với cơ thể, chưa có device driver, thì dù bạn có phát lệnh, cơ thể cũng ko hành động (vì phần mềm chưa biết cách tương tác với phần cứng).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daemons có thể hiểu là những programs thuộc hệ thống tiềm thức hay vô thức, chúng luôn ở đó và là nền tảng của nhận thức. Thứ bạn có thể nhận thức đc, là những trải nghiệm, sự phóng chiếu của tâm thức. Nghĩa là thứ bạn có thể truy cập là những sản phẩm của tâm thức; còn cơ chế mà tâm thức vận hành, cách nó tạo ra những sản phẩm như hình ảnh, âm thanh, ý niệm&amp;hellip; thì bạn ko có quyền truy cập. Thử dừng lại và quan sát tâm thức bạn xem, bạn ko thể nào biết đc suy nghĩ tiếp theo của bạn là gì, hay cách mà tâm thức tạo ra suy nghĩ đó; bạn chỉ có thể biết là suy nghĩ đến rồi đi. Cũng giống như việc bạn có thể nghe nhạc, lướt web, xem phim trên màn hình, nhưng bạn ko cần phải hiểu bản chất của data (bài nhạc, bộ phim) chúng đc lưu trữ ở đâu, làm thế nào mà máy tính biến dòng điện những sản phẩm&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mấy đoạn trên cũng là những ý đã đc lập lại khá nhiều trong những lần viết trước. Nhưng mình vẫn muốn nhắc lại cùng với một vài chi tiết nhỏ mới, để nhấn mạnh quan điểm của mình là cỗ máy con người rất là phức tạp và chúng ta ko có phần lớn quyền truy cập hay điều khiển cỗ máy. Đôi lúc thì mình cảm thấy mình hoàn toàn ko có quyền điều khiển cỗ máy, nó chỉ tự động chạy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong bài User Interface, thì mình có lập luận là ta ko thấy rồi mới phân biệt, mà ta phân biệt rồi ta mới thấy. Đây là một ý quan trọng mà mình muốn bổ sung để làm rõ những ý trên thêm 1 chút. Giả sử bạn là một đứa trẻ sơ sinh, bạn hoàn toàn ko có khái niệm bạn vs. người khác, cơ thể, vật này vật kia&amp;hellip; Tất cả những gì bạn thấy là một mớ những màu sắc chuyển động và thay đổi liên tục. Sau đó thì người lớn (gia đình và xã hội) dạy cho bạn những khái niệm, chỉ cho bạn rằng đây là bạn, kia là vật này, đó là vật nọ, đây là của bạn, kia là của người ta&amp;hellip; Để biết đc &amp;lsquo;bàn tay&amp;rsquo; là gì, thì bạn phải phân biệt &amp;lsquo;thứ ko phải bàn tay&amp;rsquo;. Nếu bạn ko thể phân biệt, thì &amp;lsquo;bàn tay&amp;rsquo; và &amp;lsquo;những thứ ko phải bàn tay&amp;rsquo; chỉ là một mớ những màu sắc đang hòa quyện trộn lẫn với nhau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não bạn có phần xử lý hình ảnh, có phần xử lý âm thanh, có phần xử lý khái niệm, phân biệt, và cơ số những phần khác xử lý thông tin khác. Thứ bạn có thể biết, là sản phẩm của tâm thức. Ngay lúc này thì tâm thức tạo ra hình ảnh và niệm phân biệt những đối tượng của hình ảnh. Bạn đang nhận thức những sản phẩm của tâm thức. Nhưng bạn ko thể dừng nhìn, hay dừng phân biệt, vì bạn ko có quyền truy cập hay điều khiển trình nền, daemons, thứ tạo ra sản phẩm. Bạn ko thể bắt daemons cho bạn nhìn bàn tay thành hình dạng khác, hay bắt nó dừng tạo ra hình ảnh. Bạn có thể chơi chất kích thích, ảnh hưởng đến hệ thống phần cứng phần mềm, thì có lẽ daemons sẽ tạo ra những sản phẩm khác từ cùng input.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Bạn&amp;rsquo; là gì? Khi đc hỏi câu này, thì hầu hết mội người sẽ trả lời &amp;lsquo;Tôi tên là X, sinh ra ở Y, làm nghề Z, tính cách ABC, có gia đình DEF&amp;hellip;&amp;rsquo;. Thứ mọi người đang làm là gắn khái niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; với &amp;lsquo;những thứ ko phải tôi&amp;rsquo;. &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo; chỉ là một khái niệm đc xây dựng lên từ khái niệm &amp;lsquo;những thứ ko phải tôi&amp;rsquo;, cả 2 đều nương tựa vào nhau mà phát khởi, và cả 2 đều là niệm phân biệt, sản phẩm của tâm thức. Vốn dĩ ko có &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;những thứ ko phải tôi&amp;rsquo;. Nhưng bạn chỉ nhận ra điều này, khi bạn có thể làm cho daemons dừng tạo ra niệm phân biệt. Khi ko còn sự phân biệt, ko còn &amp;lsquo;bạn&amp;rsquo;, thì &amp;lsquo;bạn&amp;rsquo; và &amp;lsquo;mọi thứ&amp;rsquo; là một, ko còn tốt/xấu. Và đây vốn dĩ là bản tánh của ta, khi ta còn là trẻ sơ sinh, nhưng ta đã quên mất nó sau khi dành quá nhiều thời gian nhìn qua lăng kính &amp;lsquo;niệm phân biệt&amp;rsquo;. Vốn dĩ khi sinh ra thì bạn đã ở trong vườn địa đàng, ko có khái niệm tốt/xấu và kiến thức cái này cái kia. Nhưng mọi người đã dạy bạn cách phân biệt, truyền cho bạn trái cấm để bạn có thể có trí tuệ như Thượng Đế, và bạn bị đá ra khỏi vườn địa đàng, have fun with that.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người thường ko thể truy cập daemons, chúng ta chỉ có thể nhận thức đc sản phẩm của chúng thông qua user interface. Nhưng bản chất của daemons cũng chỉ là tập hợp của các dòng code và nó có cơ chế tự update; giống như tiềm thức vô thức của bạn cũng chỉ là tập hợp của những niệm, và nó cũng tự update. Ban đầu khi bạn còn là trẻ sơ sinh, daemons của bạn chưa có niệm phân biệt, người lớn truyền cho bạn program phân biệt, và daemons của bạn tích hợp nó. Programs ko xài thì nó sẽ tự suy yếu, bị đè bởi những programs mới. Bạn ko muốn tâm phân biệt nữa, thì bạn có thể dừng tạo ra những niệm phân biệt. Nhưng khó cái bạn chỉ cần nghĩ đến khái niệm &amp;lsquo;niệm phân biệt&amp;rsquo; và &amp;lsquo;niệm ko phân biệt&amp;rsquo; thì bạn đã chạy program phân biệt rồi. Có nhiều cách để dừng tạo niệm phân biệt, cách mà hầu hết mọi người đều dùng là toàn tâm toàn ý dồn hết năng lực của cỗ máy để làm việc gì đó, đến khi nhập flow. Cái này giống như việc quên người yêu cũ, bạn càng cố quên, thì bạn càng nghĩ về nó, và bạn lại càng nhớ. Thay vào đó thì bạn nên tập trung vào một đối tượng khác, ban đầu tiềm thức vẫn sẽ tạo ra niệm &amp;lsquo;nhớ người yêu cũ&amp;rsquo;, nhưng lâu dần, khi bộ máy thấy rằng đó là tạp niệm ko cần thiết, thì nó sẽ tự động dừng tạo niệm đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng trải nghiệm &amp;lsquo;ko có cái tôi&amp;rsquo; cũng chỉ là một trải nghiệm. Là một con người thì bạn cần tâm phân biệt, nếu ko có &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo; thì bạn sẽ bị xe cán khi ra đường vì bạn ko có khái niệm &amp;lsquo;cái xe&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;cơ thể tôi&amp;rsquo;, hoặc bạn sẽ chẳng thể tương tác giao tiếp với ai.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn nghĩ bạn là cỗ máy thân-tâm, thân là tập hợp của vô số hợp chất hữu cơ, tâm là tập hợp của hệ thống programs, vô số niệm. Daemons là một phần của bạn. Bản thân daemon là tập hợp của các niệm, nếu dừng cho nó ăn niệm thì nó yếu đi; nếu lạm dụng nó (ra nhiều lệnh, để tâm sức đến nó) thì nó lớn hơn, có nhiều quyền năng hơn. The demons become you.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình đang nói như thể những ý niệm có sự sống, có trí khôn của nó, như thể nó là một sinh vật giống như bạn. Nhưng thật ra thì mình ko nhìn mọi thứ như là những cá thể, mà mình nhìn thế giới như là một dòng chảy của thông tin hay năng lượng. Nếu nhìn bằng góc nhìn này thì bạn sẽ ko có khái niệm cái gì &amp;lsquo;sống&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;ko sống&amp;rsquo;. Bạn là một cỗ máy, cỗ máy thì ko sống, nó chỉ là một xu hướng xử lý thông tin, nó chỉ đơn giản là nhận input và tạo ra output. Cỗ máy con người nhìn chung chỉ là một cái ống, một đầu là cái miệng, đầu kia là hậu môn. Thức ăn là input data, chạy qua cái ống, qua các phần miệng, bao tử, ruột non, ruột già, rồi đi ra hậu môn thành phân - output data. Để di chuyển thì cái ống phát triển thêm tứ chi. Để dễ phát hiện con mồi và mô hình hóa môi trường thực tại, thì cái ống phát triển thêm bộ não cùng những giác quan. Để duy trì sự tồn tại của nó, cái ống nhân bản chính nó; ở con người thì cái ống phát triển hệ thống đực-cái, âm-dương để tạo thêm cơ chế mix genes. Tình yêu, tình bạn, lý tưởng&amp;hellip; chỉ là những bản nâng cấp của cơ chế sinh tồn sinh sản. Và tất cả chúng tạo nên một hệ thống gọi là con người. Điểm chung của tất cả mọi người là gì? Có người là nghệ sĩ, có người làm chính trị gia, có người có 1 mắt, có người có 3 ngón tay, có người thẳng, có người cong&amp;hellip; nhưng mọi người đều phải ăn và ỉa. Nếu phải định nghĩa khái niệm &amp;lsquo;con người&amp;rsquo;, thì mình nghĩ câu này khá chuẩn: &amp;lsquo;con người là một cái ống có xu hướng chuyên xử lý chất hữu cơ; hệ thống cái ống này còn có bộ não để khái niệm hóa ý tưởng và tứ chi để di chuyển&amp;hellip;&amp;rsquo; Tất cả những suy nghĩ hay lý tưởng sống mà bạn nghĩ là cao đẹp, chỉ là những sản phẩm phụ của quá trình tiêu hóa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây chỉ là 1 góc nhìn, đọc cho vui thôi. Nếu bạn tin rằng bản chất của con người chỉ là 1 cái ống vô nghĩa, thì chính ý niệm &amp;lsquo;cái ống vô nghĩa&amp;rsquo; cũng là sản phẩm phụ của quá trình chuyển hóa chất của cái ống, ko có gì phải nghiêm túc cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bỏ đi khái niệm &amp;lsquo;sống&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;ko sống&amp;rsquo;, bản chất của mình, bạn, khúc gỗ, hay cục đá đều là một mớ năng lượng-thông tin. Cấu trúc của ta thì rất phức tạp, nhưng nhìn chung thì cũng chỉ là những phân tử đang phản ứng với nhau, ko khác gì khúc gỗ đang cháy. &amp;lsquo;Cháy&amp;rsquo; là định mệnh (xu hướng) của khúc gỗ nếu nó bắt lửa; nếu chúng ta dừng việc ăn, thì chúng ta sẽ dùng chính cơ thể mình để tiếp tục &amp;lsquo;đốt&amp;rsquo;, cái ống sẽ tự ăn chính nó, cho đến khi nó ko thể ăn nữa. Định nghĩa của &amp;lsquo;niết bàn&amp;rsquo; là &amp;lsquo;tịch diệt&amp;rsquo;, giống như lửa bị dập, hay việc thở ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chúng ta chỉ là một cỗ máy, xu hướng xử lý thông tin, rất nhỏ trong một cỗ máy lớn hơn. Trái đất cũng giống như một cỗ máy, bay trong một ko gian vô tận và xung quanh mặt trời. Trái đất nhận input từ mặt trời, tạo ra output là thời tiết (đất, nước, gió, lửa, sấm sét&amp;hellip;); ngoài việc này ra thì trái đất có thể đang làm những thứ gì đó khác nằm ngoài khả năng nhận thức của con người, idk. Các sinh vật như con người là những cỗ máy đang sống nhờ những sản phẩm phụ đc tạo ra từ cơ chế mặt trời - trái đất. Chúng ta chỉ là nhân vật phụ trong câu chuyện giữa mặt trời và trái đất; giống như những con vi khuẩn trong mồm của hai người đang hôn nhau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;lsquo;Tôi&amp;rsquo; là gì? Trước khi &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; có tên là X, làm việc Y, sở hữu thứ Z&amp;hellip; thì &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; đã đang và luôn là một cái ống, 1 xu hướng xử lý thông tin. Dù có thay tên đổi nghề nghiệp hay thêm bớt một mớ tài sản, thì &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; vẫn chạy cơ chế của một cái ống. Trích 1 quote trong phim West World, &amp;ldquo;I read a theory once that the human intellect was like peacok feathers. Just an extravagant display intended to attract a mate. All of art, literature, a bit of Mozart, William Shakespeare, Michelangelo, and the Empire State building. Just an eleaborate mating ritual. Maybe it doesn&amp;rsquo;t matter that we have accomplished so much for the basest of reasons. But, of course, the peacok can barely fly. It lives in the dirt, pecking insects out of the muck, consoling itself with its great beauty&amp;rdquo; - Robert Ford. Bộ não cùng với khả năng phân biệt, khái niệm hóa, tưởng tượng&amp;hellip; đem lại cho con người sự sáng tạo rất là vl. Nhưng mà chúng ta có vẻ đều nhìn cuộc đời thông qua lăng kính do tâm trí tạo ra, sống với tưởng tượng &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; là cái này cái kia, ý nghĩa cuộc sống của &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; phải thế nọ thế chai&amp;hellip; &amp;lsquo;Tôi&amp;rsquo; là một sản phẩm của tâm trí, tác giả của niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; là một daemon, một phần mềm quản lý giống như chính phủ. Chính phủ ban đầu thì do dân và vì dân, giống như bộ não là do cái ống và vì cái ống. Nhưng khi chính phủ trở thành một bộ máy quá to và quyền lực, thì nó ngừng phục vụ bản thể, và thay vào đó thì nó dùng bản thể để duy trì và bành trướng sự tồn tại của nó. Giống như việc chúng ta đều NGHĨ chúng ta là bộ não, hơn là cơ thể, hay cái ống. (Dĩ nhiên con người thì có cả &amp;lsquo;con&amp;rsquo; lẫn &amp;lsquo;người&amp;rsquo;, vừa là bộ não vừa là cơ thể, nhưng cái nào có trước và là nền tảng?) Sau đó thì thay vì ăn no chịch đủ rồi chill, phần mềm quản lý bắt thân xác tham gia vào những hoạt động khác nhằm khẳng định &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo;. Thương trường, chính trường, thị trường chứng khoán, tiền mã hóa, chiến trường&amp;hellip; đều là những sân chơi, nơi những cái ống ăn lẫn nhau để nâng cao vị thế, khẳng định &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo;. Con người dù sao vẫn là đỉnh của tháp thức ăn, để lên cao hơn nữa thì chỉ có thể ăn lẫn nhau. Nhưng nếu bạn nhận dạng bản thân căn bản là một cái ống, nhiệm vụ chính là ăn và ỉa, những thứ còn lại chỉ là extra, có lẽ bạn sẽ dành những năng lượng dư thừa từ quá trình tiêu hóa vào những hoạt động như nghệ thuật, suy tưởng về cục đá mà bạn đang sống, về không gian bao la, về những cái ống khác&amp;hellip; thay vì để daemon quản lý dùng năng lượng đó để kéo bạn vào những sân chơi mà bạn phải ăn lẫn nhau để khẳng định &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo; tưởng tượng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virus có phải là 1 sinh vật hay ko? Một số nhà khoa học bảo là có, một số bảo là ko, tùy vào định nghĩa mỗi người. Ngày đầu tiên học Sinh học, thì mình đc dạy &amp;lsquo;một vật có sự sống khi nó có những cơ chế, tính chất như chuyển hóa chất, phát triển, sinh sản, phản ứng và thích nghi với môi trường&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niệm, cũng giống như virus. Khi virus vào tế bào, nó lợi dụng cơ chế và tài nguyên của tế bào để nhân giống chính nó và tạo ra những sản phẩm phụ khác. Khi một ý niệm đi vào daemons, hệ thống niềm tin của bạn, nó trở thành một phần của bạn, nó sẽ dùng tài nguyên của bạn để nhân giống chính nó và những sản phẩm phụ khác. Nếu nó phục vụ bạn, làm cho hệ thống của bạn mạnh hơn, tối ưu hơn, thì đó là niệm &amp;lsquo;tốt&amp;rsquo;. Nếu nó chiếm hết tài nguyên, phá hệ thống, thì đó là niệm &amp;lsquo;xấu&amp;rsquo;. Nếu hệ thống miễn dịch của bạn đủ mạnh, thì virus đã bị diệt trước khi gây ảnh hưởng với hệ thống. Nếu virus đã và đang gây ảnh hưởng, thì bạn phải update hệ thống để thể chiến thắng nó, xóa nó khỏi hệ thống. Sau khi update hệ thống, bạn trở thành một &amp;lsquo;phiên bản&amp;rsquo; khác. Trong cả 2 trường hợp, dù virus trở thành một phần của bạn, hay bạn update hệ thống để xóa nó đi, thì hệ thống của bạn luôn luôn update, luôn luôn thay đổi. Ngay khi đọc những dòng này, bạn đang nhận virus, dù bạn có tiếp thu đc hay ko, thì bạn vẫn luôn luôn thay đổi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ban đầu khi viết bài này thì tính nói về daemons, xong dẫn qua khái niệm syslog hay EventViewers để nói về khái niệm &amp;lsquo;mindfulness&amp;rsquo;/chánh niệm, và metaprogramming. Cơ mà lỡ lái qua vụ &amp;lsquo;cái tôi&amp;rsquo; chỉ là một khái niệm, 1 sản phẩm của tâm trí; với góc nhìn mọi thứ như 1 dòng chảy thông tin, flow of information, sống vs. ko sống. Bài sau nói về syslog và metaprogramming chắc sẽ dễ hiểu hơn.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 5</title>
      <link>https://example.com/post/nopill5/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 13:05:46 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/nopill5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cai nghiện, cai cai nghiện, phiền não tức bồ đề, fuck peace fuck hope&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 4</title>
      <link>https://example.com/post/nopill4/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/nopill4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chém gió về khái niệm Chân ngã vs. vô ngã, phiền não tức bồ đề&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mỗi bài viết thì vẫn phải nhắc điều này, đây là chém gió dựa trên trải nghiệm và tìm hiểu của mình. Mình viết xả chữ, mình ko tin vào những gì mình viết và bạn cũng nên thế. Take your own pill and lift your own weight if you&amp;rsquo;re interested.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình ko rành về Ấn Độ giáo lắm; nhưng lâu lâu mình cũng chơi hàng của team Advaita Vedanta (Vệ Đà Bất Nhị). Ramana Mahashi và Nisagardatta là 2 gurus, ở đây gọi là drug dealers, nổi tiếng của chi nhánh này. Ấn Độ giáo thường nói về khái niệm Chân Ngã (Brahman, Atman); từ pure awareness/consciousness (tánh biết thuần túy) cũng thường đc dùng để nói về nó. Nó là tất cả mọi thứ; hay nói cách khác thì thế giới/vũ trụ/thực tại đc tạo nên từ một &amp;lsquo;chất&amp;rsquo;, và &amp;lsquo;chất&amp;rsquo; này là nó. quote: &amp;ldquo;Những nghi lễ, sự cúng tế, lễ vật dâng tổ tiên, dược thảo và những lời tụng cầu siêu việt đều là Ta. Ta vừa là dầu, vừa là lửa, vừa là tế phẩm&amp;rdquo; (Chí Tôn Ca, chap 9, câu 16). Theo giáo lý này thì, khi nói &amp;ldquo;bạn bố thí cho người khác để giúp người đó thoát khổ&amp;rdquo;; câu đấy dịch ra là &amp;ldquo;Nó bố thí Nó cho Nó để giúp Nó thoát khỏi Nó&amp;rdquo;; nói ngắn gọn thì&amp;hellip; &amp;ldquo;Nó&amp;rdquo;; khá là vui. Đúng ra thì ko thể gọi tên hay nghĩ về nó, vì khi ta làm thế thì ta khái niệm hóa nó, phân biệt nó với những thứ-không-phải-là-nó, nhưng ko có thứ gì tồn tại ngoài nó cả, mà nó cũng ko phải là 1 thứ gì cụ thể. Nên giáo lý cao nhất luôn luôn là sự im lặng; tốt nhất thì ko nên nghĩ về nó, hay cố gắng cảm nhận nó, vì như thế thì ta bị dính vào khái niệm nhị nguyên. Cách duy nhất để biết nó là trở thành nó. Nhưng vì ko có gì ngoài nó, nên bạn là nó và nó là thứ duy nhất mà bạn biết. Cuối cùng thì bạn chả đạt đc gì cả khi nhận ra Chân Ngã, bạn chỉ mất đi những ảo tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sự im lặng là một từ khá tốt để mô tả nó. Khi 1 bài hát đc chơi, các âm thanh vang lên; sự im lặng vẫn luôn ở đó trước, trong, và sau khi âm thanh tồn tại. Khi âm thanh tồn tại, thì sự im lặng là âm thanh đó. Nhưng bạn ko thể nhận thức đc &amp;lsquo;sự im lặng&amp;rsquo; là gì; bạn chỉ có thể khái niệm hóa nó khi bạn có khái niệm &amp;lsquo;âm thanh&amp;rsquo; và &amp;lsquo;ko phải âm thanh&amp;rsquo;. Rồi bạn nghĩ rằng bạn đang trải nghiệm thứ gì đó gọi là &amp;lsquo;sự tĩnh lặng&amp;rsquo;. Khi mấy ông dealers bảo &amp;lsquo;mọi thứ ko tồn tại cũng ko ko tồn tại&amp;rsquo;, mấy ổng đang nói theo nghĩa đen, ko có ẩn ý gì ở đây cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Không gian (space) cũng là một từ khá tốt để mô tả nó. Bạn ko thể nhận thức đc không gian hay chia tách nó ra khỏi hình tướng (vật chất, form), nhưng việc có khái niệm &amp;lsquo;không gian&amp;rsquo; vs. &amp;lsquo;hình tướng&amp;rsquo; đã tạo nên ảo tưởng về sự tách biệt. Space is form, không gian là hình tướng. Không gian là một phần của những yếu tố vật chất. Hình tướng là không gian. Nhưng vì để suy niệm xem cái nào là nền tảng của cái nào, bạn phân chia ra cái này là không gian, cái kia là hình tướng. Vật chất ko chiếm lấy không gian, hay tồn tại ở bên ngoài không gian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một mô tả khác mà Ramana Mahashi dùng để mô tả nó là cái màn hình. Cái màn hình ở đó trước, trong, sau khi bộ phim đang chiếu. Hình ảnh trên bộ phim có là gì đi nữa, thì vẫn ở trên màn hình. Cuộc đời là một chuỗi các trải nghiệm dưới hình tướng của 5 giác quan, suy nghĩ, cảm xúc. Và tánh biết thuần túy là cái màn hình, cái màn hình này giống như không gian, nó ko có hình tướng; mà mọi hình tướng là biểu hiện của nó. Khá là dễ hiểu. Tương tự với khái niệm &amp;lsquo;Ta là&amp;rsquo; của Nisargadatta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mấy ông gurus luôn nói là bạn ko phải là thân thể này, ko phải là tâm trí này, và chỉ cho bạn rằng &amp;lsquo;bạn là tánh biết thuần túy&amp;rsquo;. Nhưng đó là giới hạn của ngôn ngữ, khái niệm. Hầu hết dân chơi đều ko muốn đi đến mức cuối, từ bỏ bản ngã và chết, để thực sự biết tánh biết thuần túy. Thay vào đó thì họ khái niệm hóa &amp;lsquo;tánh biết thuần túy&amp;rsquo; thành &amp;lsquo;người quan sát&amp;rsquo;, &amp;lsquo;người trải nghiệm&amp;rsquo;&amp;hellip; một thứ tách biệt với các trải nghiệm và đang quan sát các trải nghiệm. Nhưng sự thật là, các trải nghiệm là hình tướng của tánh biết thuần túy, các trải nghiệm là tánh biết thuần túy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buông bỏ &amp;lsquo;thân&amp;rsquo; thì dễ, còn buông bỏ &amp;lsquo;tâm&amp;rsquo; (mind) thì khó vãi chưởng. Bạn có thể đi đến bước &amp;lsquo;tôi ko phải là suy nghĩ này, suy nghĩ này cảm xúc này ko phải của tôi, tôi quy phục Thượng Đế, tôi là tánh biết thuần túy&amp;rsquo;. Nhưng đó vẫn còn là một sự phân biệt, bước cuối vẫn luôn là, &amp;lsquo;không có tôi&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If you ain&amp;rsquo;t lift, you ain&amp;rsquo;t yoked. If you ain&amp;rsquo;t dead, you ain&amp;rsquo;t woke. (Nếu bạn ko tập tạ thì bạn ko đô, nếu bạn ko chết thì bạn ko tỉnh).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có đoạn nào trong quyển &amp;lsquo;Ta là cái đó&amp;rsquo; của Nisagardatta, ổng bảo là &amp;lsquo;tôi đã chết 2 lần, 1 lần chết thân, 1 lần chết tâm&amp;rsquo;. Ramana Maharshi cũng có trải nghiệm chết lúc 17 tuổi. Trong quyển &amp;ldquo;who am I&amp;rdquo;, &lt;a href=&#34;https://www.sriramanamaharshi.org/wp-content/uploads/2012/12/who_am_I.pdf&#34;&gt;https://www.sriramanamaharshi.org/wp-content/uploads/2012/12/who_am_I.pdf&lt;/a&gt; , Ramana Maharshi nói là, câu hỏi &amp;ldquo;Tôi là ai?&amp;rdquo; giống như cây gỗ khuấy lên ngọn lửa, ngọn lửa đốt hết các niệm, đến cuối thì đốt luôn câu hỏi, không còn gì hết, tâm trí hoàn toàn bị tịch diệt. Bạn ko đạt đc câu trả lời nào cả, mà &amp;lsquo;bạn&amp;rsquo; (nguồn gốc của câu hỏi) biến mất. Chỉ khi chết, cái màn hình ko còn phóng chiếu những trải nghiệm, bạn mới biết đc nó trong trạng thái thuần khiết. Mình ko nói tới trạng thái đầu trống rỗng, ko có suy nghĩ; trạng thái này nói thật là dễ bỏ mịa để đạt đc. Mà mình đang nói tới cái chết thật, trải nghiệm ko có trải nghiệm, giống như lúc bạn chưa đc sinh ra và sau khi bạn chết, ko có trải nghiệm của giác quan, ko có &amp;lsquo;bạn&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn theo Phật giáo Nguyên Thủy, thì Phật cũng dạy đệ tử cày thiền, tới level 7 là &amp;lsquo;vô sở hữu xứ&amp;rsquo; (nothingness), 8 là &amp;lsquo;neither perception nor non-perception&amp;rsquo; (phi tưởng phi phi tưởng xứ); càng lên cao thì độ nhất tâm càng cao, tâm càng thanh tịnh, ít niệm ít trải nghiệm hơn, nhưng niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;người quan sát&amp;rsquo; vẫn ở đó. Đến level cuối vẫn là Diệt Tận Định, hoàn toàn ko còn niệm hay trải nghiệm nào, &amp;lsquo;người quan sát&amp;rsquo; biến mất, bạn chết. Nó ở trong trạng thái thuần khiết nhất của nó (purest form).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mô tả của Phật giáo Đại Thừa về khái niệm &amp;lsquo;Phật tánh&amp;rsquo;, &amp;lsquo;chân như&amp;rsquo;&amp;hellip; mình thấy cũng y hệt khái niệm Chân Ngã. Chân như tức vạn pháp, vạn pháp tức chân như. Ngoài tâm ko có vật, ngoài vật ko có tâm. Phương pháp thiền thoại đầu cũng ko khác gì phương pháp tự vấn &amp;lsquo;tôi là ai&amp;rsquo; của Ramana Maharshi. Thiền vô vi, ngồi ko làm gì, cũng ko khác gì phương pháp quy phục Thượng Đế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giác ngộ Chân Ngã là giác ngộ vô ngã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Làm thế nào để biết bạn đã thức tỉnh, theo tiêu chuẩn của mấy ông này? Khi bạn ko còn cảm giác bạn đang ở trong một cái đầu và đang nhìn ra ngoài. Bạn ko còn khái niệm &amp;lsquo;tôi vs. thứ-ko-phải-tôi&amp;rsquo;. Mọi trải nghiệm dưới hình tướng nghe, nhìn, xúc chạm, suy nghĩ&amp;hellip; vẫn xảy ra. Nhưng bạn ko cảm thấy bạn đang quan sát chúng, mà bạn là chúng. Ko có &amp;lsquo;người quan sát&amp;rsquo; tách biệt với các trải nghiệm; mà các trải nghiệm tự biết chính nó, awareness being aware of itself.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn ko là gì hết và bạn là tất cả mọi thứ. Cái cảm giác &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; vẫn ở đó để thân-tâm tương tác với đời, nhưng bạn ko cần phải gắn nó với thân-tâm nữa, bạn có thể gắn niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; lên mọi thứ khác nếu thích. Thân vung tay nhấc chân, mây trôi trên trời, nước chảy, cây rung,&amp;hellip; ko khác gì nhau. Khi có niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; thì cảm giác như là bạn là thứ di chuyển tay chân mây nước; khi ko có niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; thì mọi thứ chỉ xảy ra. Mọi thứ chỉ xảy ra, ko có ai kiểm soát hay điều khiển các trải nghiệm. Cuộc sống hoàn toàn trở thành một bộ phim 6D (5 giác quan + suy nghĩ, cảm xúc). Bộ phim tự chiếu mà ko có người coi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mọi thứ đều ổn, vì mọi thứ đều là bạn. Phiền não tức bồ đề. Bạn ko còn tìm kiếm hay trốn tránh gì nữa, vì mọi thứ đều là bạn. Ko có gì để làm, ko có nơi để đi, ko có thứ để đạt đc; mọi thứ chỉ xảy ra. Ko có sự phân biệt. Ko có người nào giác ngộ hay đang mê, mọi người (bao gồm cả bạn) giống như những nhân vật trong mơ, mỗi người có những ý niệm riêng, nhưng mọi người đều đc tạo nên từ cùng một &amp;lsquo;chất&amp;rsquo;, ko có sự tách biệt. Làm việc xấu với người khác là làm việc xấu với chính mình. Là một người bình thường và luôn muốn điều tốt, thì bạn sẽ tự động đối xử tốt với mọi người như bản thân mình; nó xảy ra tự nhiên, ko cần phải suy nghĩ hay tính toán. Jesus có dạy là, &amp;ldquo;Nếu ai tát anh em bằng má phải, hãy đưa má trái cho người ta&amp;rdquo;. Thử lấy tay của bạn tát vào mặt bạn đi. Bạn cảm thấy gì? Có ngớ ngẩn ko nếu bạn trở nên tức giận với cái bàn tay hay bản thân mình đúng? Hay bạn cảm thấy mắc cười vì sự ngớ ngẩn của bản thân? Bây giờ, bạn cảm thấy mắc cười hay tức giận khi bị ai đó tát vào mặt?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Trích một đoạn dạy của thiền sư Hoàng Bá Hy Vận:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bản Tâm thể hiện nơi &amp;lsquo;thấy nghe hiểu biết&amp;rsquo;, nhưng không thuộc &amp;lsquo;thấy nghe hiểu biết&amp;rsquo;, mà cũng không rời &amp;lsquo;thấy nghe hiểu biết&amp;rsquo;. Chớ nên ở &amp;lsquo;thấy nghe hiểu biết&amp;rsquo; khởi kiến giải, nhưng cũng chớ nên bỏ &amp;lsquo;thấy nghe hiểu biết&amp;rsquo; đi tìm Tâm.&amp;quot; Ðiểm này quan trọng vì có người cho là phải cắt đứt hẳn &amp;lsquo;thấy &amp;hellip; biết&amp;rsquo;, hoặc cho rằng càng &amp;lsquo;thấy &amp;hellip;biết&amp;rsquo; ít, thí dụ những người ngu si, thì mới dễ đạt được bản tâm. Chân tâm (Tâm, Bản tâm ..) thể hiện nơi &amp;lsquo;thấy &amp;hellip; biết&amp;rsquo; nhưng không phải cái &amp;lsquo;thấy &amp;hellip; biết&amp;rsquo; đó là chân tâm. Cũng vậy, Chân tâm thể hiện nơi tánh Giác, nhưng cái tánh giác đó không phải là Chân tâm. Nói tánh giác là chân tâm, Phật tánh &amp;hellip; tức là chưa phân biệt rõ &amp;ldquo;thể&amp;rdquo; và &amp;ldquo;dụng&amp;rdquo;. Không phải chỉ có cái thể của Giác là chân tâm, mà cái thể của Mê cũng là chân tâm. Kinh Viên Giác chỉ rõ Giác cũng là &amp;ldquo;huyễn&amp;rdquo;, chỉ là phương tiện để giảng cho người huyễn thôi. Bát nhã Ba la mật đa Tâm kinh cũng dạy là &amp;ldquo;không có &amp;lsquo;vô minh&amp;rsquo;, cũng không có &amp;lsquo;hết vô minh&amp;rsquo;&amp;rdquo;. Nói một cách khác thì không có mê, cũng không có giác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hỏi: Nếu Tâm đã vốn là Phật thì còn cần tu lục độ, vạn hạnh không?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ðáp: Ngộ ở nơi Tâm, chẳng dính dáng với lục độ, vạn hạnh. Những pháp đó chỉ dùng để giáo hóa chúng sinh trong cuộc sống cõi ta bà. Ngay cả những danh từ như Bồ đề, Chân như, Thực tướng, Giải thoát, Pháp thân cho đến Thập địa, Tứ quả, Thánh vị đều thuộc phần giáo hóa, không dính dáng gì đến tâm Phật, nên trong tất cả các môn hóa độ, tâm Phật là bậc nhất. Cho đến tu lục độ, vạn hạnh hoặc tạo phước nhiều như số cát sông Hằng, thì phải biết vốn đã tự đầy đủ nên các ngươi không phải tu theo như vậy. Nếu không quả quyết tin Tâm này là Phật mà cứ chấp tướng tu hành để cầu công dụng đều là vọng tưởng và trái với đạo.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những lời dạy đó không phải là có ý nói không cần tu lục độ, vạn hạnh, vì tu như vậy vẫn được những quả tốt, nhưng chưa đạt tới chỗ cứu cánh. Nếu đã tu lục độ mà theo được như lời tổ thì mới đúng là tu theo lời Phật dạy, còn đã tự mãn cho là đủ thì là sai lầm. Tổ thấy rằng tu như vậy là hãy còn &amp;ldquo;chấp tướng&amp;rdquo; vì còn thấy có ngã, có pháp.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ở đoạn trên thì Hoàng Bá Hy Vận nói là bạn ko nhất thiết phải có trải nghiệm chết để giác ngộ. Tánh biết thuần túy tuy thể hiện nơi các trải nghiệm, nhưng ko phải là một thứ riêng tách biệt khỏi các trải nghiệm. Nhưng đây là thiền tông, với tôn chỉ Đốn ngộ, thông não phát ngộ luôn. Đối với người thường thì vẫn phải cày và cần rất nhiều nỗ lực để làm chủ thân-tâm và sống đạo đức. Và kết quả cuối cùng vẫn là, bạn ko đạt đc gì cả, vì bạn vẫn luôn là nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mọi thứ vẫn xảy ra như nó luôn xảy ra. Thân-tâm vẫn phải ăn uống ngủ ỉa, vẫn có những tính cách và xu hướng hành xử (tập khí, thói quen) của nó, vẫn ko ngừng thay đổi và tương tác với môi trường. Bạn muốn khỏe mạnh, minh mẫn, tài sản&amp;hellip; những thứ liên quan đến physical fitness và mental fitness, thì bạn vẫn phải tập luyện lao động học tập&amp;hellip; ko có shortcut. Còn contemplative fitness thì, bạn chẳng đạt đc gì cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Phật, mục tiêu thần tượng của Phật tử, giác ngộ xong vẫn mang thân xác con người, vẫn bị đau đầu và đau lưng kinh niên, lâu lâu vẫn bị bệnh, vẫn phải deal với chuyện tổ chức (người chống phá, đệ tử với tà kiến, giáo điều, tham gia tổ chức vì quyền lực hay gì đó thay vì để giác ngộ, ám sát). Nói có sách, &lt;a href=&#34;http://obo.genaud.net/moz/resources/pdf/pts/vp/bod.05.horn.pts.pdf&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;link đây http://obo.genaud.net/moz/resources/pdf/pts/vp/bod.05.horn.pts.pdf&lt;/a&gt;, trang 271, &lt;a href=&#34;https://www.accesstoinsight.org/tipitaka/sn/sn01/sn01.038.than.html&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;đây nữa SN 1.38 https://www.accesstoinsight.org/tipitaka/sn/sn01/sn01.038.than.html&lt;/a&gt;, SN 4.3. Mấy ông như Ramana Maharshi hay Nisargadatta Maharaj vẫn bị bệnh gì đấy, mình ko nhớ lắm. Nói chung là cuộc đời vẫn xảy ra như nó vẫn xảy ra, vẫn có khoái lạc và đau khổ. Sống hợp môi trường thì khoái lạc, sống nghịch môi trường thì đau khổ. Nhưng mà đối với mấy ông giác ngộ thì, phiền não tức bồ đề, no fuck is given.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn cảm thấy gì khi chuyển tiền từ tay trái sang tay phải một cách vô mục đích? Khá là thừa thãi đúng ko? Mấy ông giác ngộ cũng thấy thế khi họ vòi tiền bạn. Có những &amp;lsquo;thầy tâm linh&amp;rsquo; mở lớp học, hứa hẹn và dụ dỗ những thứ như trí tuệ, chữa lành, cuộc sống tốt hơn (khoái lạc, cảm xúc tích cực)&amp;hellip; và vòi tiền bạn, thì có lẽ là họ ko có thứ mà họ đang bán. Nếu tay trái bị đau thì tay phải tự động cầm bông băng thuốc đỏ để cầm máu cho tay trái, một cách tự nhiên, ko tính toán. Tay phải cầm tiền của tay trái để đi mua bông băng thuốc đỏ giúp tay trái thì lại là một câu chuyện khác. Mấy ông giác ngộ cũng cảm thấy như thế khi giúp bạn, một cách tự nhiên, ko tính toán hay đòi hỏi báo đáp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/ouroboros.png&#34;
        alt=&#34;ouroboros&#34;/&gt; Chữ trên tấm hình là &amp;lsquo;The All is One&amp;rsquo;, tất cả là một.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abstractions, user interface - giao diện người dùng</title>
      <link>https://example.com/post/cs01/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2021 09:48:25 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/cs01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nhận thức ở bài này chỉ dừng ở level &amp;ldquo;mọi trải nghiệm/hiện tượng đều xảy ra trong đầu bạn&amp;rdquo;, chứ chưa đến mức &amp;ldquo;bạn ko có cái đầu nào cả.&amp;rdquo; Bài này giả định rằng con người giống như một cỗ máy, có phần cứng phần mềm. Thế giới vật chất là có thật, nhưng nó là thứ ko thể nhận thức đc; thứ chúng ta có thể nhận thức là những trải nghiệm, sự mô phỏng về thế giới thật trong tâm trí. Còn ở nhận thức &amp;ldquo;ko đầu&amp;rdquo; thì ko có sự phân biệt, ko có khái niệm thật vs. ko thật, duy vật vs. duy tâm, trong vs. ngoài&amp;hellip; Bài này ko hẳn là contemplative fitness, mà là mental jerk, mình nhìn mấy khái niệm tâm linh dưới lăng kính của khoa học máy tính, sau đó thì quay tay ra chữ. Những ý tưởng như &amp;lsquo;thế giới là một hệ giả lập&amp;rsquo;, &amp;lsquo;con người là một cỗ máy&amp;rsquo;,&amp;hellip; ko phải là gì mới. Nếu sau này học thêm nhiều về khoa học máy tính hơn, thì chắc sẽ phát triển mấy ý này thành computer spirituality, công nghệ tâm linh, nghe khá là kêu. Đây là mental jerk, nội dung bài viết mang tính chất giải trí, như mọi bài viết khác.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Giải thích sơ khái niệm abstraction và user interface.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Abstraction là 1 khái niệm trong khoa học máy tính, dịch ra là &amp;lsquo;trừu tượng&amp;rsquo;. Mục đích của abstraction là tạo ra một cơ chế hay mô phỏng đơn giản, nhằm che đậy sự phức tạp của hệ thống, để người dùng có thể tương tác với hệ thống một cách dễ dàng hơn và ko cần hiểu rõ hệ thống. Ví dụ hay được dùng là chiếc xe hơi. Động cơ của chiếc xe hơi thì phức tạp vl, nhưng bạn chỉ cần biết cách xử dụng vô lăng, chìa khóa, bàn đạp thắng và ga, hộp số, là đã có thể lái xe. Thứ làm việc thật sự là động cơ; nếu động cơ bị hư thì cơ chế abstraction (vô lăng, đạp thắng, ga&amp;hellip;) cũng vô dụng. Ngược lại, nếu bạn hiểu rõ hệ thống động cơ, dù abstraction bị hư, bạn vẫn có thể làm việc với hệ thống bằng cách trực tiếp tương tác với nó. Ví dụ, chìa khóa hư, bạn có thể tháo chỗ cắm chìa khóa, tìm mấy sợi dây điện, chích chích vài cái như người ta làm hoài trên phim, thì bạn vẫn có thể khởi động chiếc xe. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=33bSJqk3AE4&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;link how to turn on car without key&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mọi người thường tương tác với máy tính thông qua Graphic User Interface (GUI, giao diện hình ảnh dành cho người dùng). Mỗi lần bật máy lên thì bạn nhìn thấy nó đầu tiên, nó là màn hình window, biểu tượng của mấy cái apps, con trỏ chuột, menu&amp;hellip; ko có gì xa lạ cả. &lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/windowgui.png&#34;
        alt=&#34;window gui&#34;/&gt;. User interface là một ứng dụng của abstraction. Những biểu tượng, hình ảnh chỉ là một sự mô phỏng, ảo ảnh. Chữ, số, pixels (hình ảnh), âm thanh, đều chỉ là những chuỗi mã 0 và 1 đối với hệ thống phần mềm của máy tính. Binary code 0 và 1 cũng là một abstraction, dùng để mô tả dòng điện, sự thay đổi voltage của dòng điện ở thế giới vật chất, hệ thống phần cứng của máy tính. Mục đích duy nhất của abstractions là mô phỏng lại hệ thống máy tính theo một cách dễ hiểu cho người dùng. Ví dụ, có một tấm hình để ở thư mục Pictures, ổ đĩa D; tấm hình đó có vẻ như là một thực thể cố định, ở một &amp;lsquo;địa điểm&amp;rsquo; nào đó trong máy tính. Khi mình muốn xem tấm hình đó, thì mình đến &amp;lsquo;địa điểm&amp;rsquo; đó, dùng phần mềm xem ảnh nào đó để xem tấm hình, rất đơn giản. Ở thế giới thật thì, ko có tấm hình nào cả; chỉ có một chuỗi code 0 và 1 - a pattern of information, một xu hướng thông tin, mà bản chất thật của chuỗi thông tin này là xu hướng nam châm - điện từ đc &amp;lsquo;đốt&amp;rsquo; lên ổ đĩa, khi dòng điện chạy qua ổ đĩa thì nó bị biến đổi. Dòng điện này còn phải chạy qua nhiều chỗ khác; nếu mình dùng phần mềm Microsoft word để mở ảnh, thì mình đã cho dòng điện chạy sai chỗ, &amp;lsquo;tấm hình&amp;rsquo; ko đc đọc, mình phải cho dòng điện &amp;lsquo;tấm hình&amp;rsquo; kia chạy qua nơi chứa phần mềm xem ảnh (programs cũng là một chuỗi xu hướng thông tin, nam châm - điện từ đc burn lên phần khác của ổ đĩa), thì &amp;lsquo;tấm hình&amp;rsquo; mới đc xử lý thêm. Rồi dòng điện đó chạy đến màn hình, màn hình chuyển đổi dòng điện đó thành những màu sắc, pixels, và mình nhìn thấy tấm hình như nó &amp;lsquo;có vẻ&amp;rsquo; là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi dùng GUI, như ví dụ ở trên, mình có khái niệm không gian. Nếu mình dùng Command Prompt (Cmd), thì mình chỉ cần gõ địa chỉ và tên của file hình ảnh, và hình ảnh sẽ xuất hiện, ko có khái niệm không gian ở đây, càng tiện lợi hơn. Nếu mình muốn tạo một folder mới, ở GUI, mình click phải chuột -&amp;gt; chọn New -&amp;gt; chọn New Folder -&amp;gt; đặt tên cho folder &amp;lsquo;bullshit&amp;rsquo;. Nếu dùng Cmd, mình chỉ cần gõ lệnh, &amp;ldquo;mkdir bullshit&amp;rdquo;, là folder hiện ra. GUI là một user interface phức tạp hơn, đem lại mô phỏng dễ hiểu hơn cho người dùng. Nhưng bất cứ đứa học IT nào cũng sẽ biết giới hạn của GUI, để tương tác với máy tính trong những công việc chuyên môn hơn, thì tương tác với terminal (Cmd là một ví dụ) là điều ko thể tránh khỏi. Kinh Thánh có câu, &amp;ldquo;In the beginning was the Word, and the Word was with God&amp;hellip;&amp;rdquo; (Ban đầu có Ngôi Lời, và Ngôi Lời ở cùng Chúa) (John 1:1). Ở phiên bản công nghệ tâm linh, thì mình xin sửa lại là &amp;ldquo;In the beginning was the command line, and the command line was with the developer&amp;rdquo; (Ban đầu có dòng lệnh, và dòng lệnh ở cùng lập trình viên).&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;User interface của thế giới thật&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thế giới thật là gì? Có vài giả thuyết. Một, thế giới thật là một game online, và mỗi người là một &amp;lsquo;linh hồn&amp;rsquo;, cơ thể + tâm trí là một cái máy tính. Giả sử mình và thằng bạn mình đang chơi chung một map Đột Kích, mình nhìn thấy thằng bạn mình trên màn hình, nhưng mình biết rõ rằng đó chỉ là avatar của nó, ko phải là hình ảnh thật; cái &amp;lsquo;cơ thể&amp;rsquo; của mình trong game, cũng là avatar, ko phải là &amp;lsquo;cơ thể&amp;rsquo; thật của mình. Avatar phải tuân theo quy luật vật lý của game; trừ khi mình nhận thức đc rằng mình đang ở ngoài game, và biết cách hack game, thay đổi quy luật vật lý, để avatar có thể làm mấy trò như đi xuyên tường, nhảy cao, hay bất tử. Hai, những gì bạn đang nhìn thấy là một bộ phim 6D (5 giác quan + suy nghĩ), tất cả mọi thứ đều đã đc quy định trong bộ nhớ, và bộ phim chỉ đơn giản là đang chiếu; ko có thứ gì là thật cả, và một bộ phim ko có người coi, hay bộ phim đang tự coi chính nó. Ba, có một lập trình viên đang phát triển một hệ thống giả lập, và chúng ta là mấy con AI đang chạy lông bông trong hệ giả lập này; cầu nguyện và sống theo luật mà &amp;lsquo;Ngài&amp;rsquo; đã đặt ra đi, có khi &amp;lsquo;Ngài&amp;rsquo; sẽ cho bạn điều mà bạn hằng mong muốn, nếu chuyện xấu xảy ra với bạn, cứ vững lòng tin vì đó chỉ là thử thách. Bốn, có thể bạn chính là lập trình viên, đang quên mất chính mình và lạc trong hệ giả lập, tất cả mọi thứ đều chỉ là sự tưởng tượng của bạn. Năm, bạn có thể tạo ra một giả thuyết mới hoặc trộn lẫn xào nấu đống giả thuyết này lại với nhau để tạo ra giả thuyết mới. Whatever. Mình ko biết, và cũng ko quan tâm lắm, đây chỉ là mental jerk, ý tưởng mang tính giải trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tạm thời thì cứ chọn giả thuyết một làm chủ đề để chém, vì mình nghĩ nó gần với khoa học hơn; còn mấy giả thuyết kia thì hơi ít bằng chứng và hơi mindfuck. Mình và bạn đang cùng chơi game &amp;ldquo;Cuộc sống thế kỷ 21&amp;rdquo;. Máy tính của bạn tự tạo ra mô phỏng của map dựa theo phần cứng của máy bạn; tương tự với máy của mình. Khi mình và bạn cùng ngắm trăng, thì mình có mặt trăng riêng của mình, bạn có mặt trăng riêng của bạn. Mình ko bao giờ thấy trực tiếp đc đôi mắt của mình, đây là game góc nhìn người thứ nhất. Khi avatar của mình đi bộ trong game, hình ảnh trôi qua trên màn hình, còn mình lúc nào cũng &amp;lsquo;ở đây và bây giờ&amp;rsquo;. Cơn đau, thể chất hay tinh thần, chỉ là tín hiệu báo rằng avatar của bạn đang ở trong tình trạng ko tốt; nó ở trong tâm trí bạn và ko phải của bạn, giống như mặt trăng ở trong tâm trí bạn và ko phải của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Không-thời gian là một khía cạnh của user interface của game đời này. Memory, ký ức dữ liệu, nằm ở thế giới thật, và nằm ngoài thời gian của game này, nó có trước thời gian trong game. &amp;lsquo;Số 3&amp;rsquo; là một mẩu thông tin, nó có thể đc biểu hiện bằng cách viết &amp;lsquo;3&amp;rsquo;, &amp;lsquo;三&amp;rsquo;, &amp;lsquo;III&amp;rsquo;, &amp;lsquo;त्रीणि &amp;lsquo;,&amp;hellip;. tùy vào map (và văn hóa của map) mà bạn đang chơi. Bạn có thể đọc thêm về khái niệm archetype (bản thể uyên nguyên) của Plato của hiểu rõ hơn. Trong câu chuyện hang động của Plato, thì bạn đang ở trong một hang động, và thứ bạn đang nhìn thấy là cái bóng của một mô hình; mô hình này đc tạo ra bởi các vị thần, mô phỏng theo &amp;lsquo;thứ thật&amp;rsquo; ở ngoài hang. &amp;lsquo;Thứ thật&amp;rsquo; ở ngoài hang nằm ngoài tầm hiểu biết của con người, và các vị thần tạo ra user interface, sự mô phỏng của &amp;lsquo;thứ thật&amp;rsquo; để con người tương tác. Khi mình cầm một quyển Kinh Thánh đc in năm 2020, essence (tạm dịch là &amp;lsquo;nội dung&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;nguyên thần&amp;rsquo;, cũng có thể hiểu là archetype ở ví dụ trên) của nó có thể ko khác gì với quyển Kinh Thánh đc in 500 năm trước ở châu Âu. Ý niệm tồn tại phi thời gian ko gian, còn biểu hiện của nó dưới dạng ngôn ngữ, hình ảnh&amp;hellip; thì thuộc user interface của game, phụ thuộc vào không-thời gian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lúc trước thì mình nghĩ là mình nhìn thấy thứ gì đó, rồi mình mới biết về nó. Nhưng bây giờ thì mình nghĩ là mình có memory, hay kiến thức, về thứ đó; rồi mình mới nhận thức đc nó. Những hình ảnh mà bạn đang nhìn thấy, ko khác gì những pixels trên màn hình máy tính. Làm sao phần mềm máy tính phân biệt đc hình ảnh con trỏ chuột và biểu tượng Chrome Browser trên màn hình, trong khi màn hình là điểm cuối mà dòng điện chạy đến? Cái máy tính ko phải thấy rồi mới phân biệt, mà nó phân biệt rồi tạo ra hình ảnh, và nó ko cần thấy hình ảnh đó, vì hình ảnh đó dành cho user. Con trỏ chuột là một mẩu thông tin, biểu tượng Chrome là một mẩu thông tin; cả hai đều là một phần của dòng điện chạy từ nguồn qua các phần cứng rồi đến màn hình. Dòng điện đấy đc mô tả như là một chuỗi code nhị nguyên, trôi liên tục. Hệ thống phần mềm đã PHÂN BIỆT đoạn code nào mô tả &amp;lsquo;con trỏ chuột&amp;rsquo;, đoạn nào mô tả &amp;lsquo;biểu tượng Chrome&amp;rsquo;, sau đó thì tất cả hiện lên màn hình như thể &amp;lsquo;con trỏ chuột&amp;rsquo; và &amp;lsquo;biểu tượng Chrome&amp;rsquo; là hai thứ tách biệt nhau, trong khi sự thật thì chúng chỉ là một hình ảnh duy nhất. Nếu bạn ko có khái niệm về bất cứ thứ gì, thì hình ảnh bạn đang nhìn thấy chỉ là những màu sắc thay đổi liên tục. Khi bạn phân biệt, có khái niệm về cái này cái kia, bạn mới bắt đầu đặt tên - dán nhán cho những thứ bạn đang nhìn thấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có một hiện tượng gọi là hiện tượng Baader-Meinhof. Đại khái thì khi bạn học một từ mới, bạn sẽ thường xuyên nhìn thấy từ này nhiều lần trong 1 hay vài ngày, và bạn tự hỏi tại sao một từ thông dụng như thế này mà bây giờ mình mới biết. Bởi vì bạn ko thấy rồi mới biết, mà bạn biết rồi bạn mới thấy. Trong mỗi khoảnh khắc thì bạn nhận đc vô hạn lượng thông tin, nhưng tùy vào cấu hình mà bạn sẽ chỉ xử lý ra cụ thể một lượng thông tin nào đó. Fact, your perception&amp;rsquo;s main job is to exclude; sự thật là, công việc chính của nhận thức là loại trừ thông tin; nếu lúc nào cũng xài max power thì cháy máy nhanh lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có những kiến thức mình đọc hoài ko hiểu. Nhưng vài năm sau, khi có thêm kinh nghiệm, khả năng phân tích/phân biệt tăng lên, thì tự nhiên hiểu. Giống như hệ điều hành của mình ko có những khái niệm mà hệ điều hành của người viết dùng, nên mình ko thể decode, phân tích mẩu thông tin, mà người viết truyền tải. Kiểu người viết cho mình đoạn code, 010111001, mình biết 010 là &amp;lsquo;ngu&amp;rsquo;, 001 là &amp;lsquo;học&amp;rsquo;, nhưng mình ko biết 111 là gì, ko hiểu đc essence của người viết. Sau này nhận ra 111 là &#39; &amp;lsquo;, mình mới hiểu người viết muốn chửi mình &amp;lsquo;ngu học&amp;rsquo;. Sau này nữa thì mình nhận ra 111 có nghĩa là &amp;lsquo;thì&amp;rsquo;, và loại code này tự chèn &#39; &#39; giữa mỗi từ, thì mình lại hiểu người viết muốn nói &amp;lsquo;ngu thì học&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khái niệm synchronicity của Carl Jung là một khái niệm khá là đao to búa lớn, liên quan đến mấy quy luật lập trình của game. Nhưng mà việc hiểu rõ hơn về giới hạn của user interface, và bản chất của dữ liệu ở thế giới thật và cách mà nó đc thể hiện ở user interface cũng phần nào giải thích khái niệm synchronicity.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;Điều chỉnh giao diện, user interface configuration&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Mình có một ông bạn. Ông này tập khả năng nhìn aura, tantra visualization practice, đại khái là khả năng tưởng tượng. Kiểu người nào sa đọa thì ổng sẽ thấy xung quanh người đó có màu tối làm chủ đạo, người nào có màu xanh dương hay tím sáng chủ đạo thì aura tốt, kiểu thế. Mỗi lần ổng có một cảm xúc tiêu cực, thì ổng có thể để yên, hoặc gom cảm xúc đó, trong hình dạng là một cục màu, rồi &amp;lsquo;chơi&amp;rsquo; với nó, kiểu đẩy nó ra xa, hay nhồi nặn nó. Từ từ nó tự tan. Mọi người đều có đủ mọi màu sắc trong cái visible light spectrum, những màu mà mắt thường có thể nhìn thấy. Trên đời có đủ loại khí, nào là sát khí, thoại khí, linh khí, âm khí, tà khí, chánh khí, blah blah&amp;hellip; Essence/niệm/data của mọi thứ thì vô hình vô tướng. Tâm trí có thể nhận thức đc những dữ liệu này và xử lý chúng. Nhưng mà vì chúng ta đã quá quen xài user interface (5 giác quan), nên chúng ta quên mất đi sự tồn tại của những thứ vô hình tướng. Kiểu để biết một người đang nóng giận, sống sa đọa, lo lắng&amp;hellip; chỉ cần nhìn vào ánh mắt cũng biết. Nhưng để chính xác hơn, thì con người kết hợp khả năng tưởng tượng, gắn những data vô hình tướng với hệ thống màu sắc, để dễ xử lý chúng. Có điều mình ko rõ lắm là khả năng nhìn aura/khí bằng màu này là có sẵn; chỉ cần cân bằng giữa user interface và ý niệm; hay là phải tập, tập khả năng nhận thức, tập khả năng tưởng tượng&amp;hellip; Mình ko phải là fan của tantra với visualization nên ko rành lắm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Practice chính của mình thì là vipassana. Có trò quán thân thể, body scanning cũng khá chill. Mình ko rành về kundalini yoga hay hệ thống chakras của Ấn Độ cho lắm. Cơ mà mình thấy vipassana với hệ thống chakras cũng có vài điểm chung. Khi mình quán phần thân dưới, thì những suy nghĩ và cảm xúc về ăn uống ngủ ỉa chịch tràn đến, càng lên trên thì những suy nghĩ và cảm xúc thường liên quan đến lý tưởng, tình yêu hơn. Hình ảnh cơ thể mà bạn đang nhìn thấy là ảo ảnh, nhưng nó cũng là mô phỏng về &amp;lsquo;cơ thể&amp;rsquo; của bạn ở thế giới thật. Nó khá là tiện lợi khi gắn những phần ký ức liên quan đến nhau đến những phần cụ thể trên cơ thể. Kiểu ký ức về tiền bạc thì ở ổ E, ký ức về tình bạn thì ở ổ D, ký ức về lý tưởng thì ở ổ C&amp;hellip; Nhắc lại ý này, nếu bạn ko có khái niệm về cơ thể, thì bạn ko phân biệt, và bạn ko nhìn thấy nó, dù nó có ở đó. Trong chuỗi trải nghiệm đc thể hiện trên màn hình, ngay lúc này bạn đang ý thức đc cơ thể, có nghĩa là dòng điện đang chạy qua phần cứng chứa memory về khái niệm cơ thể, và khái niệm cơ thể đc manifested lên màn hình. Có những memory kiểu &amp;lsquo;tôi ngu học&amp;rsquo;, &amp;lsquo;tôi là thằng thất bại&amp;rsquo;, hay những ký ức đau khổ đều đc ghi nhớ trên ổ đĩa; và nếu bạn ko giải quyết nó, hay buông bỏ nó, thì khi dòng điện chạy qua ổ cứng, những ý niệm này cũng đc manifested/thể hiện lên màn hình. Chúng có thể hữu ích, nhưng phần lớn thì chúng là tạp niệm ko cần thiết, chỉ tổ gây nặng máy và làm nhiễu màn hình. Khi bạn ngồi không ko làm gì, chỉ xem xem cái màn hình đang phóng chiếu những gì, và bạn tắt bớt những niệm ko cần thiết; thì bạn đang ngồi thiền, đang thanh lọc tâm trí. Để truy cập những ký ức sâu hơn, bị đè nén lâu ngày, thì bạn cần sức tập trung mạnh hơn. Giống như việc màn hình chính clean ko vẫn chưa đủ, bạn phải vào từng ổ cứng và dọn dẹp từng ổ. Quán thân thể là 1 tip khá hay để truy cập những loại memory bị chìm xuống vô thức từ lâu đó, còn dọn dẹp là buông bỏ nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/pendulumball.jpg&#34;
        alt=&#34;pendulum ball&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chap cuối</title>
      <link>https://example.com/post/whatismanfinal/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 21:40:41 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatismanfinal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chương cuối&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;*Ý Chí Tự Do*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có ý kiến gì về vấn đề Ý Chí Tự Do?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng ko có thứ gì như thế cả. Người đàn ông, cái người đã cho bà cụ già những đồng xu cuối và đi bộ về nhà trong cơn bão, ông ta có sở hữu nó ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông ta đã có sự lựa chọn giữa việc giúp đỡ bà cụ già và việc để bà ta chịu khổ. Ko phải sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng, ông ta đã phải chọn lựa, giữa sự thoái mái của cơ thể trên một tay và sự thoải mái của tinh thần trên tay kia. Cơ thể đã có một lời kêu gọi mạnh mẽ, dĩ nhiên - cơ thể khá là chắc chắn khi làm điều đó; tinh thần đã có một lời kêu gọi chống lại. Một sự lựa chọn giữa hai lời kêu gọi phải đc thực thi, và đã đc thực thi. Ai hay cái gì đã xác định sự lựa chọn đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bất cứ ai ngoại trừ ông sẽ nói rằng người đàn ông đã xác định sự lựa chọn, và rằng trong hành động đó ông ta sử dụng Ý Chí Tự Do.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng ta đc liên tục cam đoan rằng mỗi con người dc phú cho Ý Chí Tự Do, và rằng anh ta có thể và phải sử dụng nó khi anh ta có sự lựa chọn giữa việc tốt và việc kém-tốt. Nhưng chúng ta thấy rõ ràng rằng trong trường hợp của người đàn ông kia, ông ta thực ra ko có Ý Chí Tự Do: tính cách của ông ta, huấn luyện của ông ta, những ảnh hưởng thường ngày, thứ đã nhào nặn và tạo ra thứ mà ông ta là, &lt;em&gt;ép buộc&lt;/em&gt; ông ta phải cứu giúp bà cụ già và từ đó cứu &lt;em&gt;bản thân ông ta&lt;/em&gt; - cứu rỗi ông ta khỏi cơn đau tinh thần, khỏi sự khốn khổ ko thể chịu đựng. Ông ta ko thực thi sự lựa chọn, nó đc thực thi &lt;em&gt;cho&lt;/em&gt; ông ta bởi những thế lực mà ông ta ko thể kiểm soát. Ý Chí Tự Do luôn luôn tồn tại trong &lt;em&gt;ngôn từ&lt;/em&gt;, nhưng nó dừng ở đó, tôi nghĩ - dừng lại trước &lt;em&gt;sự thật&lt;/em&gt;. Tôi sẽ ko dùng những từ đó - Ý Chí Tự Do - nhưng những từ khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những từ gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lựa Chọn Tự Do.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Sự khác biệt là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Một cái thì ám chỉ một quyền năng ko bị ngăn cản của việc hành động theo ý anh thích, cái kia thì ám chỉ ko gì hơn ngoài một &lt;em&gt;quá trình tâm trí&lt;/em&gt; đơn giản: khả năng xác định thứ đúng đắn nhất giữa hai thứ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Xin hãy nói rõ sự khác biệt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí có thể tự do &lt;em&gt;lựa, chọn, chỉ ra&lt;/em&gt; thứ đúng đắn - chức năng của nó dừng ở đó. Nó ko thể đưa vấn đề đi xa hơn. Nó ko có thẩm quyền nói rằng việc đúng đắn phải đc thực thi và việc sai trái phải bị loại trừ. Thẩm quyền nằm trong bàn tay khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Của con người?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Của cỗ máy. Của tính cách bẩm sinh và những phẩm chất đc xây dựng từ huấn luyện và môi trường.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó sẽ chọn làm việc đúng đắn nhất giữa hai lựa chọn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó sẽ hành động theo sở thích. Cỗ máy của George Washington&amp;rsquo;s sẽ hành động theo điều đúng đắn; cỗ máy của Pizarro sẽ hành động theo điều sai trái.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì, như tôi hiểu là, cỗ máy của một người xấu sẽ bình tĩnh và vô tư chỉ ra điều đúng đắn giữa hai lựa chọn và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng, và cỗ máy &lt;em&gt;đạo đức&lt;/em&gt; của anh ta sẽ hành động một cách tự do , tuân theo tạo tác của nó, và nó sẽ ko quan tâm đến cảm xúc của &lt;em&gt;tâm trí&lt;/em&gt; về vấn đề - nếu tâm trí/lý trí có cảm xúc nào. Tâm trí chỉ là một cái nhiệt kế, nó đo độ nóng và lạnh, nó ko quan tâm đến cả hai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì chúng ta ko thể tuyên bố rằng nếu một con người &lt;em&gt;biết&lt;/em&gt; điều gì đúng đắn giữa hai thứ, anh ta tuyệt đối &lt;em&gt;buộc&lt;/em&gt; phải làm nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tính cách và huấn luyện của anh ta sẽ quyết định anh ta phải làm gì, và anh ta sẽ làm điều đó; anh ta ko thể giúp bản thân mình đc, anh ta ko có thẩm quyền về vấn đề này. Đó là điều đúng đắn khi David đi chiến đấu và đánh bại Goliath?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì nó cũng sẽ &lt;em&gt;đúng&lt;/em&gt; một cách ngang bằng khi bất cứ ai làm điều đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc chắn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì nó cũng sẽ &lt;em&gt;đúng&lt;/em&gt; một cách ngang bằng cho một người hèn nhát bẩm sinh đi làm điều đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. &amp;ndash;đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có biết rằng tạo tác và tính cách của một người hèn nhát bẩm sinh là một rào cản tuyệt đối và ko thể vượt qua, ngăn cản anh ta nghĩ đến những việc như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi biết điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta nhận thức rõ ràng rằng đó là một việc &lt;em&gt;đúng&lt;/em&gt; đáng để làm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí anh ta có Lựa Chọn Tự Do trong việc xác định nó sẽ là một việc &lt;em&gt;đúng&lt;/em&gt; để làm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, bởi lý do là tính hèn nhát bẩm sinh, anh ta đơn giản &lt;em&gt;ko thể&lt;/em&gt; thử làm việc đó, Ý Chí Tự Do của anh ta ở đâu? Tại sao tuyên bố  rằng anh ta có Ý Chí Tự Do khi sự thật rành rành cho thấy rằng anh ta ko có nó? Tại sao phải tranh cãi rằng bởi vì anh ta và David &lt;em&gt;thấy&lt;/em&gt; cùng một việc đúng, và cả hai phải &lt;em&gt;hành động&lt;/em&gt; giống nhau? Tại sao áp dụng cùng những lề luật lên cả dê và sư tử?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thật sự ko có thứ gì gọi là Ý Chí Tự Do sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là điều tôi nghĩ. Có &lt;em&gt;ý chí&lt;/em&gt;. Nhưng nó ko liên quan gì đến &lt;em&gt;những nhận thức lý tính về cái đúng và sai&lt;/em&gt;, và nó ko tuân theo lệnh của chúng. Tính cách và huấn luyện của David có Ý Chí, và nó là một nguồn lực thúc đẩy; David đã phải tuân theo sắc lệnh của nó, anh ta ko có lựa chọn. Tính cách và huấn luyện của người hèn nhát sở hữu Ý Chí, và &lt;em&gt;nó&lt;/em&gt; là sự thúc đẩy; nó ra lệnh cho anh ta phải né tránh nguy hiểm, và anh ta phải tuân lệnh, anh ta ko có lựa chọn. Nhưng cả David hay người hèn nhát đều ko sở hữu Ý Chí Tự Do - ý chí có lẽ sẽ làm điều đúng hoặc làm điều sai, theo sự phán quyết &lt;em&gt;tinh thần&lt;/em&gt; (mental verdicts) của họ.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;*Không phải Hai Giá trị, mà chỉ Một*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Có một thứ làm tôi khó chịu: tôi ko thể hiểu ông vẽ lằn ranh phân biệt giữa tham muốn &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt; và tham muốn &lt;em&gt;tinh thần&lt;/em&gt; ở đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi có vẽ lằn ranh nào đâu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko có thứ gì gọi là tham muốn &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt; cả. Tất cả mọi tham muốn đều mang tính tinh thần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. &lt;em&gt;Tất cả&lt;/em&gt; mọi khao khát, ham muốn, tham vọng đều mang tính tinh thần, ko bao giờ mang tính vật chất sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vâng. Ông Chủ trong anh yêu cầu rằng trong &lt;em&gt;tất cả&lt;/em&gt; mọi trường hợp anh phải làm hài lòng &lt;em&gt;tinh thần&lt;/em&gt; của hắn ta - chỉ thế thôi. Hắn ta ko bao giờ yêu cầu bất cứ thứ gì khác, hắn ta ko bao giờ hứng thú đến những thứ khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. À, thôi! Khi hắn ta thèm muốn tiền của ai đó - ko phải điều đó rõ ràng là vật chất sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko, Tiền đơn giản chỉ là một biểu tượng - nó là dạng biểu hiện thấy đc và cứng rắn của một &lt;em&gt;ham muốn tinh thần&lt;/em&gt;. Bất cứ những thứ vật chất mà anh muốn đều chỉ là một biểu tượng: anh muốn nó ko phải vì &lt;em&gt;bản thân&lt;/em&gt; nó, nhưng bởi vì nó sẽ làm hài lòng tinh thần của anh trong khoảnh khắc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Xin hãy nói cụ thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốt thôi. Có lẽ thứ đc khao khát là một chiếc nón mới. Anh có nó và tính phù phiếm của anh (your vanity) đc thỏa mãn, tinh thần của anh đc hài lòng. Giả sử những người bạn của anh chế giễu cái nón đó, châm chọc anh: nó mất đi giá trị của nó; anh cảm thấy xấu hổ vì nó, anh làm cho nó khuất khỏi tầm mắt, anh ko bao giờ muốn nhìn thấy nó một lần nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ tôi hiểu. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó là cùng một cái nón, ko phải sao? Nó ko bị thay đổi chút nào. Nhưng &lt;em&gt;cái nón&lt;/em&gt; ko phải là thứ anh muốn, nó chỉ là một đại diện - cho thứ gì đó sẽ làm hài lòng và thỏa mãn tinh thần anh. Khi nó thất bại trong việc đó, toàn bộ giá trị của nó biến mất. Ko có giá trị &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt; nào cả; chỉ có những giá trị tinh thần. Anh sẽ săn lùng trong vô vọng cho một giá trị vật chất nào đó &lt;em&gt;thực tế, cụ thể&lt;/em&gt; - nhưng ko có thứ gì như thế cả. Giá trị duy nhất mà nó sở hữu, dù chỉ là một khoảnh khắc, là giá trị tinh thần đằng sau nó: loại bỏ thứ đằng sau nó và nó sẽ trở nên vô giá trị - giống như cái nón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể nói thêm về lý luận này đối với tiền ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được. Nó chỉ là một biểu tượng, nó ko có giá trị &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt;; anh nghĩ anh muốn nó vì bản thân nó, nhưng ko phải thế. Anh muốn nó vì sự hài lòng tinh thần mà nó sẽ mang lại; nếu nó thất bại trong việc đó, anh khám phá ra rằng giá trị của nó biến mất. Có một câu chuyện đáng thương về một người đàn ông làm lụng như một nô lệ, ko ngừng nghỉ, ko thỏa mãn, cho đến khi anh ta tích trữ đc một gia tài, và hạnh phúc với nó, hân hoan với nó; sau đó thì một tuần dịch bệnh quét sạch những người mà anh ta quý mến và bỏ lại anh ta cô độc.  Giá trị của đống tiền của anh ta biến mất. Anh ta nhận ra rằng niềm hân hoan ko đến từ bản thân đống tiền, nhưng từ sự hài lòng tinh thần anh ta có đc khi gia đình anh ta hưởng thụ những khoái lạc và thú vui mà cuộc sống xa hoa mang lại. Tiền ko có giá trị &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt;; nếu anh loại bỏ giá trị giá trị tinh thần của nó thì nó ko còn là gì ngoài rác. Nó cũng như thế với tất cả mọi thứ, nhỏ hay lớn, hùng vĩ hay ko đáng kể - ko có ngoại lệ nào cả. Vương miện, quyền trượng, tiền, trang sức, tai tiếng trong làng, danh tiếng khắp thế giới - chúng đều như nhau cả, chúng ko có giá trị &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt;: khi chúng làm hài lòng &lt;em&gt;tinh thần&lt;/em&gt; thì chúng quý giá, khi chúng thất bại thì chúng vô giá trị.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;*Một câu hỏi khó*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông cứ làm tôi bối rối và khó hiểu mọi lúc bởi những thuật ngữ khó nắm bắt của ông. Đôi lúc ông chia con người thành hai hay ba cá tính tách biệt, mỗi cái cùng với thẩm quyền, phán xét, và trách nhiệm của riêng nó, và khi anh ta ở trong điều kiện đó tôi ko thể hiểu nó. Bây giờ khi &lt;em&gt;Tôi&lt;/em&gt; nói về một con người, anh ta là &lt;em&gt;một thứ toàn thể&lt;/em&gt;, và dễ dàng để nắm bắt và suy tưởng về.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều đó rất thoải mái và tiện lợi, nếu nó đúng. Khi anh nói về &amp;ldquo;cơ thể của tôi&amp;rdquo;, cái &amp;ldquo;của tôi&amp;rdquo; là ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó là cái &amp;ldquo;tôi&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì cơ thể là một tài sản, và &amp;ldquo;cái Tôi&amp;rdquo; sở hữu nó. Cái Tôi này là ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái Tôi là *thứ toàn thể&amp;quot;; nó là một tài sản chung; một sự sở hữu ko bị chia tách, nằm trong cái thực thể toàn bộ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu Cái Tôi yêu thích một cái cầu vồng, nó có phải là toàn thể Cái Tôi yêu thích, bao gồm tóc, tay, gót chân, và tất cả?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc là không. &lt;em&gt;Tâm trí&lt;/em&gt; của tôi yêu thích cầu vồng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là bản thân &lt;em&gt;anh&lt;/em&gt; phân chia Cái Tôi. Mọi người đều thế; mọi người phải thế. Vậy thì, cái Tôi chính xác là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ nó phải bao gồm hai bộ phận - cơ thể và tâm trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh nghĩ thế? Nếu tôi nói, &amp;ldquo;Tôi tin rằng trái đất hình tròn,&amp;rdquo; ai là &amp;ldquo;cái Tôi&amp;rdquo; đang nói?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tâm trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu tôi nói &amp;ldquo;Tôi đau buồn vì cái chết của cha tôi,&amp;rdquo; cái &amp;ldquo;Tôi&amp;rdquo; là ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tâm trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí có đang thực hành chức năng lý trí khi nó xem xét và chấp nhận bằng chứng rằng thế giới hình tròn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có đang xử dụng chức năng lý trí khi nó đau buồn về cái chết của cha anh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó ko phải là lý trí, công việc của bộ não, nó là vấn đề của &lt;em&gt;cảm xúc&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì nguồn gốc của nó ko phải là tâm trí, mà là lãnh địa của &lt;em&gt;đạo đức&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi phải cho là thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí của anh là một phần của cơ thể vật chất?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Nó độc lập khỏi vật chất; nó thuộc tinh thần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thuộc về tinh thần, nó ko thể bị ảnh hưởng bởi những ảnh hưởng vật chất?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí vẫn tỉnh táo khi cơ thể uống rượu chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là, ảnh hưởng vật chất có hiện diện?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có vẻ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Một cái hộp sọ bị nứt gây ra một tâm trí điên loạn. Tại sao điều đó xảy ra nếu tâm trí thuộc về tinh thần, và &lt;em&gt;độc lập&lt;/em&gt; khỏi ảnh hưởng vật lý?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well - tôi ko biết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi anh có một cơn đau ở bàn chân, anh biết nó bằng cách nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi cảm thấy nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng anh ko cảm thấy nó cho đến khi một dây thần kinh báo cáo cơn đau đến não. Nhưng bộ não là nơi ở của tâm trí, ko phải sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng nó ko đủ tính tinh thần để biết chuyện gì đang xảy ra ở vùng lân cận nếu thiếu đi sự giúp đỡ của những sứ giả &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt;? Anh nhận ra rằng câu hỏi về cái Tôi là ai hay là cái gì, nó ko phải là một câu hỏi đơn giản chút nào. Anh nói &amp;ldquo;Tôi yêu thích cầu vồng,&amp;rdquo; và &amp;ldquo;Tôi tin rằng thế giới hình tròn,&amp;rdquo; và trong những trường hợp này chúng ta thấy rằng ko phải cái Tôi đang nói, mà chỉ phần &lt;em&gt;tâm trí&lt;/em&gt;. Anh nói, &amp;ldquo;Tôi đau buồn (vì cái chết của cha tôi),&amp;rdquo; và một lần nữa ko phải cái Tôi đang nói, mà chỉ phần &lt;em&gt;đạo đức&lt;/em&gt;. Anh nói tâm trí thì hoàn toàn mang tính tinh thần; vậy mà anh nói &amp;ldquo;Tôi có một cơn đau&amp;rdquo; và thấy rằng lần này cái Tôi là phần tâm trí &lt;em&gt;và&lt;/em&gt; tinh thần cộng lại (mental and spritual). Tất cả chúng ta dùng từ &amp;ldquo;cái Tôi&amp;rdquo; theo một phương cách bất định, ko thể làm khác. Chúng ta tưởng tượng một Ông Chủ hay Vị Vua ở bên trên cái anh gọi là Cái Toàn Thể, và chúng ta gọi hắn ta là &amp;ldquo;Tôi,&amp;rdquo; nhưng khi chúng ta cố gắng định nghĩa hắn ta thì chúng ta nhận ra rằng chúng ta ko thể làm điều đó. Lý trí và cảm xúc có thể hành động một cách khá là &lt;em&gt;độc lập&lt;/em&gt; với nhau; chúng ta nhận ra điều đó, và chúng ta tìm quanh một Kẻ Thống Trị làm chủ cả hai yếu tố kia, và có thể đc dùng như một &lt;em&gt;cái &amp;ldquo;Tôi&amp;rdquo; chính xác và ko thể chối cãi&lt;/em&gt;, và cho phép chúng ta biết chúng ta có ý gì và đang nói về ai hay cái gì khi chúng ta dùng danh từ đó, nhưng chúng ta phải bỏ cuộc và thú nhận rằng chúng ta ko thể tìm ra hắn. Đối với tôi, con người là một cỗ máy, đc tạo nên từ nhiều cơ chế, và những yếu tố tâm trí và đạo đức hoạt động một cách tự động theo những sự thúc đẩy của một Ông Chủ nội tại, thứ đc xây dựng từ tính cách bẩm sinh và sự tổng hợp của vô số ngoại lực và huấn luyện; một cỗ máy mà chức năng của nó là bảo toàn sự hài lòng của Ông Chủ, bất kể tham muốn của hắn có tốt hay xấu; một cỗ máy mà Ý Chí của nó là tuyệt đối và phải đc tuân theo, và luôn luôn đc tuân theo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lẽ Tôi là Linh Hồn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Linh Hồn là cái gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko biết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bất cứ người nào cũng thế.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;*Ông Chủ Đam Mê* (The Master Passion)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông Chủ là cái gì? - hay, theo cách nói thông thường, Lương Tâm? Giải thích nó đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó là một cơ chế độc tài bí ẩn, cư ngụ trong con người, thứ ép buộc con người phải làm hài lòng những ham muốn của nó. Nó có thể đc gọi là Ông Chủ Đam Mê - kẻ đói khát sự tự công nhận của bản ngã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó cư ngụ ở đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Trong cấu trúc đạo đức của con người (In man&amp;rsquo;s moral constitution).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những mệnh lệnh của nó là vì những điều tốt cho con người ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó khác với những điều tốt cho con người; nó ko bao giờ quan tâm đến bất cứ thứ gì ngoài việc thỏa mãn ham muốn của chính nó. Nó có thể &lt;em&gt;đc huấn luyện&lt;/em&gt; để ưa thích những thứ sẽ làm lợi ích cho con người, nhưng nó sẽ chỉ ưa thích những điều đó chỉ vì chúng sẽ làm hài lòng &lt;em&gt;nó&lt;/em&gt; hơn những thứ khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là dù khi nó đã đc huấn luyện đến những lý tưởng cao cả, thì nó vẫn chỉ đang quan tâm đến sự hài lòng của chính nó, và ko phải vì điều tốt của con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Đã huấn luyện hay chưa huấn luyện, nó ko quan tâm đến lợi ích của con người, và chưa bao giờ quan tâm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có vẻ như là một thế lực &lt;em&gt;vô đạo đức&lt;/em&gt; cư ngụ trong cấu trúc đạo đức của con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó là một thế lực &lt;em&gt;vô sắc&lt;/em&gt; (colorless) cư ngụ trong cấu trúc đạo đức của con người. Chúng ta cứ gọi nó là một bản năng - một bản năng mù quáng và vô lý, thứ ko thể và ko thèm phân biệt giữa tốt và xấu, và ko quan tấm đến bất cứ kết quả nào mà con người mang lại ngoài việc bảo tồn sự hài lòng của nó; và nó sẽ luôn luôn &lt;em&gt;đảm bảo&lt;/em&gt; điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó tìm kiếm tiền bạc, và nó chắc hẳn xem xét rằng điều đó là một lợi thế cho con người?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó ko luôn luôn tìm kiếm tiền bạc, nó ko luôn luôn tìm kiếm quyền lực, hay chức vị, hay những lợi thế &lt;em&gt;vật chất&lt;/em&gt; khác. Trong tất cả mọi trường hợp nó tìm kiếm sự thỏa mãn &lt;em&gt;tinh thần&lt;/em&gt;, dù &lt;em&gt;công cụ&lt;/em&gt; có là gì đi nữa. Tính Cách, Lương Tâm, Sự Mẫn Cảm, Thẩm Mỹ Tinh Thần, chúng đều là cùng một thứ. Anh có bao giờ nghe về một người ko quan tâm đến tiền bạc chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Một học giả, người ko bao giờ rời căn gác và những quyển sách của mình để đổi lấy một căn nhà thương gia cùng với mức lương cao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta phải thỏa mãn ông chủ của anh ta - nghĩa là, tính cách của anh ta, Thẩm Mỹ Tinh Thần của anh ta - và nó ưa thích sách hơn là tiền. Có những trường hợp khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có, người tu hành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là một ví dụ tốt. Người tu hành chịu đựng sự cô đơn, cơn đói, cái lạnh, và đủ loại nguy hiểm, để làm hài lòng nhà độc tài của ông ta, kẻ ưa thích những thứ đấy, và lời cầu nguyện và sự suy tưởng, hơn là tiền bạc hay bất cứ thứ xa xỉ nào mà tiền có thể mua đc. Có những ví dụ khác?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Người nghệ sĩ, nhà thơ, khoa học gia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tên độc tài của họ ưa thích những khoái lạc sâu xa đến từ những công việc này, dù cho chúng có đc trả công nhiều hay ít, hơn là những khoái lạc khác trên thị trường, bất kể giá nào. Anh có &lt;em&gt;nhận ra&lt;/em&gt; rằng Ông Chủ Đam Mê - sự hài lòng của tinh thần - quan tâm đến nhiều thứ khác bên cạnh thứ đc gọi là lợi thế vật chất, tài sản vật chất, tiền bạc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ rằng tôi phải công nhận điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi tin rằng anh phải. Có lẽ số lượng những Tính Cách từ chối gánh nặng và phiền não của chức vụ văn phòng cũng nhiều như số lượng những Tính Cách thèm khát chức vụ. Một nhóm những Tính Cách tìm kiếm sự hài lòng của tinh thần, và chỉ mỗi điều đó; và đây cũng chính xác là trường hợp của nhóm còn lại. Cả hai đều ko tìm kiếm bất cứ thứ gì khác ngoại trừ sự hài lòng của tinh thần. Nếu một nhóm là bẩn thỉu, cả hai đều bẩn thỉu; và ngang bằng như thế, bởi vì đích đến của cả hai nhóm đều là như nhau. Và trong cả hai trường hợp, Tính Cách quyết định sự ưa thích - và Tính Cách thì &lt;em&gt;bẩm sinh&lt;/em&gt;, ko phải đc tạo ra.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;*Tổng kết*
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã có một kì nghỉ lễ à?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng; một chuyến du hành lên núi trong một tuần. Ông sẵn sàng để nói chuyện chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khá sẵn sàng. Chúng ta nên bắt đầu từ đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, nằm nghỉ ngơi trên giường, hai ngày và đêm, tôi đã suy nghĩ về toàn bộ những buổi nói chuyện, và xem xét chúng một cách cẩn thận. Cùng với kết quả này: rằng&amp;hellip; rằng&amp;hellip; ông đang có ý định sẽ công bố những ghi chú của ông về Con Người một ngày nào đó chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lúc này hay lúc kia, trong 20 năm qua, Ông Chủ bên trong tôi đã một nửa ý định ra lệnh cho tôi viết chúng lên giấy và công bố chúng. Tôi có phải nói với anh rằng tại sao mệnh lệnh vẫn chưa đc ban ra, hay anh có thể giải thích một thứ quá đơn giản mà ko cần sự trợ giúp của tôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Với giáo lý của ông, bản thân nó là sự đơn giản: những ngoại lực khiến Ông Chủ nội tại của ông ra lệnh; những ngoại lực khác mạnh hơn kìm hãm hắn ta lại. Nếu ko có những ngoại lực, cả hai sự thúc đẩy này ko thể đc sinh ra, bởi vì bộ não của con người tự thân nó ko có khả năng khởi nguồn một ý tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vấn đề công bố hay giữ lại vẫn nằm trong bàn tay của Ông Chủ của ông. Nếu một ngày nào đó, một ngoại lực xác định hắn ta phải công bố, hắn ta sẽ ra lệnh, và nó sẽ đc tuân theo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng rồi. Sao nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Sau khi hồi tưởng, tôi đã đi đến một cáo buộc rằng sự công bố những lý luận của ông sẽ mang tính tai hại. Ông thứ lỗi cho tôi chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thứ lỗi &lt;em&gt;cho anh&lt;/em&gt;? Anh đã ko làm gì cả. Anh là một công cụ - một cái kèn phát thanh. Những cái kèn phát thanh ko chịu trách nhiệm cho những thứ đc nói thông qua chúng. Những ngoại lực - trong hình dạng của những giáo dục trong đời, sự huấn luyện, quan niệm, định kiến, và những sự du nhập second-hand khác - đã thuyết phục Ông Chủ trong anh rằng sự công bố của những giáo lý này sẽ tai hại. Rất tốt thôi, điều này khá là tự nhiên, dự đoán đc; thực tế là, ko thể tránh khỏi. Tiếp tục đi; vì sự thoải mái và tính tiện nghi, cứ làm theo thói quen: nói trong góc nhìn người thứ nhất, và cho tôi biết Ông Chủ của anh đã nghĩ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, để bắt đầu: nó là một giáo lý mang tính tàn phá; nó ko truyền cảm hứng, sự hăng hái, nâng cao tinh thần. Nó lấy đi vinh quang khỏi con người, nó lấy đi sự tự hào khỏi anh ta, nó lấy đi chủ nghĩa anh hùng khỏi anh ta, nó từ chối anh ta với tất cả công trạng cá nhân, tất cả sự ca ngợi; nó ko chỉ hạ thấp anh ta xuống một cỗ máy, mà còn ko cho phép anh ta sự kiểm soát trên cỗ máy; biến anh ta đơn giản thành một cái máy xay cà phê, và ko cho phép anh ta cung cấp cà phê hay quay cái trục xoay, chức năng khiêm tốn và đáng thương duy nhất của anh ta là xay thô hay xay nhuyễn, tùy theo tạo tác của anh ta, những sự thúc đẩy bên ngoài làm mọi thứ còn lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã đc phát biểu một cách chính xác. Nói cho tôi biết - con người ngưỡng mộ điều gì ở nhau nhất?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Trí thông minh, lòng can đảm, cốt cách uy nghi, diện mạo đẹp đẽ, lòng từ thiện, lòng nhân từ, sự hào hùng, lòng tốt, tính anh hùng, và - và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi sẽ ko đi xa hơn nữa. Những thứ này &lt;em&gt;những nguyên tố&lt;/em&gt;. Phẩm chất, sự cường tráng, sự thánh thiện, trung thực, trung thành, những lý tưởng cao đẹp - những thứ này, và tất cả những phẩm chất liên quan đc đặt tên trong từ điển, đc &lt;em&gt;tạo nên bởi những nguyên tố&lt;/em&gt;, bởi sự trộn lẫn, tổng hợp, và dùi mài của những nguyên tố, giống như một người tạo ra màu xanh lá từ việc trộn màu dương và màu vàng, và tạo ra một vài sắc thái của màu đỏ bằng cách điều chỉnh nguyên tố đỏ. Có một số màu nguyên tố; tất cả chúng đều có trong cầu vồng; từ chúng chúng ta sản xuất ra năm mươi sắc thái của chúng. Anh đã đặt tên những nguyên tố của chiếc cầu vồng con người, và một &lt;em&gt;màu trộn&lt;/em&gt; - tính anh hùng, thứ đc làm từ sự can đảm và sự hào hùng. Rất tốt, vậy là; trong những nguyên tố này, có nguyên tố nào mà người sở hữu nó đã tự sản xuất ra cho chính mình? Đó có phải là trí thông minh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Anh ta đc sinh ra với nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có phải là sự can đảm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Anh ta đc sinh ra với nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có phải là cốt cách uy nghi, dung mạo đẹp đẽ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Chúng bẩm sinh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lấy những nguyên tố khác - những phẩm chất đạo đức - lòng từ thiện, nhân đạo, hào hùng, lòng tốt; những hạt giống đầy hoa trái, từ chúng mà những phẩm chất lớn lên, thông qua sự chăm bón của những ngoại lực, tất cả những sự trộn lẫn và tổng hợp đa dạng của những phẩm chất đc đặt tên trong từ điển: con người có tự tạo ra những hạt giống đó, hay chúng đc sinh ra với anh ta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Sinh ra với anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, ai tạo ra chúng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những công trạng của việc này quy về đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Về Chúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và sự vinh quang mà anh nói, và lời ca ngợi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thuộc về Chúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì chính &lt;em&gt;anh&lt;/em&gt; là người hạ thấp con người. Anh khiến anh ta đòi hỏi sự vinh quang, lời ca ngợi, nịnh hót, vì từng thứ giá trị mà anh ta sở hữu - là thứ trang sức &lt;em&gt;được mượn&lt;/em&gt;, toàn bộ chúng; ko có một miếng nhỏ nào đc làm ra bởi bản thân anh ta, ko một chi tiết nào là sản phẩm lao động của anh ta. &lt;em&gt;Anh&lt;/em&gt; biến anh ta trở thành một kẻ lừa gạt; tôi đã làm điều gì tệ hơn cho anh ta ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông đã biến anh ta thành một cỗ máy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ai thiết kế ra cỗ máy tinh xảo và đẹp đẽ đó, bàn tay con người ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ai nghĩ ra quy luật mà bởi nó, cỗ máy tự động đánh lên chiếc đàn dương cầm một mẩu nhạc tinh tế, ko có lỗi, trong khi con người đang nghĩ về thứ gì khác, hay nói chuyện với một người bạn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ai nghĩ ra máu? Ai nghĩ ra cơ chế tuyệt diệu mà nó tự động lái những dòng chảy làm mới lại cơ thể, ngày và đêm, ko cần sự trợ giúp hay lời khuyên từ con người? Ai nghĩ ra tâm trí của con người, cỗ máy làm việc một cách tự động, làm bản thân nó hứng thú với thứ nó thích, bất kể ý chí hay ham muốn của nó, lao động cả đêm khi nó thích, ko đếm xỉa gì đến lời kêu gọi lòng thương xót của anh ta? Chúa nghĩ ra tất cả những thứ này. &lt;em&gt;Tôi&lt;/em&gt; ko biến con người thành một cỗ máy, Chúa đã tạo ra con người một cỗ máy. Tôi chỉ đang kêu gọi sự chú ý đến sự thật, ko gì hơn. Có gì sai khi kêu gọi sự chú ý đến sự thật ko? Nó có phải là tội ác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ nó sai khi &lt;em&gt;tiết lộ&lt;/em&gt; sự thật khi sự tai hại có thể đến từ việc đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhìn về tình trạng hiện tại. Con người đã đc dạy rằng anh ta là kỳ quan tối cao của Tạo Hóa; anh ta tin điều đó; trong tất cả mọi thời đại anh ta chưa bao giờ nghi ngờ điều đó, dù anh ta có là một người hoang dã trần truồng, hay mặc vải mịn và tím, và văn minh. Điều này khiến trái tim anh ta nảy nở, cuộc đời anh ta hân hoan. Lòng tự hào của anh ta về bản thân, sự ngưỡng mộ chân thành của anh ta về bản thân, sự vui sướng về những thành tựu mà anh ta giả định rằng anh ta tự thân đạt đc ko cần trợ giúp, và sự vui lâng của anh ta đến từ những lời ca ngợi và chúc tụng - những thứ này đã đề cao anh ta, làm anh ta say mê, khát khao muốn bay cao và cao hơn nữa; nói theo cách khác, khiến cuộc đời anh ta đáng sống. Nhưng với lý thuyết của ông, tất cả điều này bị xóa bỏ; anh ta bị hạ thấp xuống thành một cỗ máy, anh ta ko là ai cả, lòng tự tôn cao quý của anh ta suy xuyển thành sự phù phiếm; cứ để anh ta phấn đấu, anh ta ko bao giờ có thể trở nên tốt hơn người hàng xóm khiêm tốn và ngốc nghếch nhất của anh ta; anh ta sẽ ko bao giờ vui lên đc nữa, cuộc sống của anh ta sẽ ko đáng sống nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh thực sự nghĩ thế sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc chắn thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có bao giờ thấy tôi ko vui, ko hạnh phúc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Well, &lt;em&gt;Tôi&lt;/em&gt; tin vào những điều này. Tại sao chúng chưa làm tôi ko thấy hạnh phúc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, well - tính cách, dĩ nhiên rồi! Ông chưa bao giờ để &lt;em&gt;điều đó&lt;/em&gt; thoát khỏi lý thuyết của ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng đó. Nếu một con người đc sinh ra với một tính cách ko hạnh phúc, ko điều gì có thể khiến anh ta hạnh phúc; nếu anh ta đc sinh ra với một tính cách hạnh phúc, ko điều gì có thể khiến anh ta ko hạnh phúc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái gì - ngay cả với một hệ thống niềm tin hạ thấp con người và gây lạnh tim?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những niềm tin? Chỉ những niềm tin? Chỉ những áp đặt? Chúng vô năng. Chúng vô vọng trong việc chống lại tính cách bẩm sinh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko thể tin điều đó, và tôi ko tin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bây giờ anh đang nói chuyện vội vàng. Nó cho thấy rằng anh đã chưa xem xét những sự thật một cách kỹ lưỡng. Trong tất cả những người thân của anh, ai là người hạnh phúc nhất? Có phải là Burgess ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Rõ ràng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và người nào ko hạnh phúc nhất? Henry Adams?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko nghi ngờ gì!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi biết rõ họ. Họ là những người cực đoan, bất thường; tính cách của họ đối lập như hai cực. Câu chuyện đời họ khá giống nhau - nhưng nhìn vào kết quả xem! Tuổi của họ cũng khá bằng nhau - khoảng năm chục. Burgess đã luôn luôn hớn hở, hy vọng, hạnh phúc; Adam đã luôn luôn ủ rũ, vô vọng, chán nản. Lúc trẻ cả hai đã cố làm nhà báo vùng xa - và thất bại.  Burgess đã có vẻ như ko để tâm đến nó; Adam đã ko thể cười, anh ta chỉ có thể than vãn và rên rỉ về chuyện đã xảy ra và tự hành hạ mình trong những hối hận vô vọng vì đã ko làm như thế này và thế này thay vì làm thế kia và thế kia - &lt;em&gt;để rồi&lt;/em&gt; anh ta đã có thể thành công.  Họ đã thử trường luật - và thất bại. Burgess vẫn hạnh phúc - bởi thì anh ta ko thể làm khác. Adams đã suy sụp - bởi vì anh ta ko thể làm khác. Từ ngày đó đến nay, hai người này đã thử nhiều thứ và thất bại: Burgess trở ra hạnh phúc và hớn hở mỗi lần; Adams ngược lại. Và chúng ta biết tuyệt đối rằng tính cách bẩm sinh của hai người đàn ông này ko thay đổi sau tất cả những thăng trầm trong chuyện làm ăn. Chúng ta hãy xem nó như thế nào trong những chuyện phi vật chất. Cả hai từng là những người Dân chủ sốt sắng; cả hai từng là những người Cộng hòa sốt sắng; cả hai từng là những Mugwumps sốt sắng. Burgess đã luôn luôn tìm thấy hạnh phúc và Adams sự bất hạnh trong những niềm tin chính trị và trong việc thay đổi chúng. Cả hai từng là người Presbyterians, Unvierslists, Methodists, Catholics - sau đó là Presbyterians lần nữa, sau đó là Methodists lần nữa. Burgess đã luôn tìm thấy sự yên ổn trong những chuyến du ngoạn này, và Adam thì sự bất an. Họ đang thử Ki-tô Khoa học, bây giờ, cùng với kết quả quen thuộc, kết quả ko thể tránh khỏi. Ko niềm tin tôn giáo hay chính trị nào có thể khiến Burgess ko hạnh phúc hay Adams hạnh phúc. Tôi đảm bảo với anh rằng nó thuần túy là vấn đề của tính cách. Niềm tin là &lt;em&gt;thứ đc tiếp thu&lt;/em&gt;, tính cách là &lt;em&gt;bẩm sinh&lt;/em&gt;; niềm tin là đối tượng của thay đổi, ko thứ gì có thể thay đổi tính cách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông đã đưa một ví dụ về những tính cách cực đoan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng, nửa tá những ví dụ khác là những điều chỉnh của những cực đoan. Nhưng quy luật thì cùng một thứ. Khi tính cách là hai phần ba hạnh phúc, hay hai phần ba ko hạnh phúc, ko niềm tin tôn giáo hay chính trị nào có thể thay đổi những tỉ lệ. Nhưng phần lớn những tính cách đc cân bằng khá ngang nhau; vắng bóng sự cô đặc, và điều này cho phép một quốc gia học cách điều chỉnh bản thân nó tùy theo những hoàn cảnh chính trị và tôn giáo của nó và thích chúng, hài lòng với chúng, cuối cùng là ưa thích chúng. Những quốc gia ko &lt;em&gt;suy nghĩ&lt;/em&gt;, họ chỉ &lt;em&gt;cảm nhận&lt;/em&gt;. Họ nhận đc những cảm giác second-hand từ tính cách của họ, ko phải từ bộ não của họ. Một quốc gia có thể bị mua chuộc - bởi năng lực của những hoàn cảnh, ko phải bởi lập luận - để hòa giải bản thân nó với &lt;em&gt;bất cứ thể loại chính phủ hay tôn giáo nào có thể đc nghĩ ra&lt;/em&gt;; trong thời gian đó nó sẽ thích nghi bản thân (fit itself) với những điều kiện bắt buộc; sau đó, nó sẽ ưa thích chúng và chiến đầu vì chúng một cách quyết liệt. Những ví dụ, anh có cả đống trong lịch sử: người Hy Lạp, người Roman, người Ba Tư, người Ai Cập, người Nga, người Đức, người Pháp, người Anh, người Tây Ban Nha, người Mỹ, người Nam Mỹ, người Nhật, người Trung Quốc, người Ấn Độ, người Thổ Nhĩ Kỳ - một ngàn những tôn giáo hoang dã hay đã thuần hóa, đủ loại chính phủ có thể dc nghĩ ra, từ hổ tới mèo nhà, từng quốc gia &amp;ldquo;biết&amp;rdquo; rằng nó có tôn giáo chân chính duy nhất và hệ thống chính phủ hiệu quả duy nhất, từng quốc gia khinh thường tất cả quốc gia khác, từng quốc gia đều xấu tính (an ass) và ko hề nghĩ tới việc đó, từng quốc gia tự hào về sự cao quý của nó, từng quốc gia chắc chắn một cách hoàn hảo rằng nó là bầy tôi của Chúa, tự tin một cách ko nghi ngại triệu hồi Ngài khi chiến tranh xảy ra, từng quốc gia ngạc nhiên khi Ngài ở bên phía kẻ địch, nhưng nhờ thói quen nó tạo ra lời viện cớ và trở lại với những lời tung hô - nói theo cách khác, toàn bộ loài người hài lòng, luôn luôn hài lòng, hài lòng một cách kiên gan bền bỉ, hài lòng một cách bất khả hoại, hạnh phúc, biết ơn, tự hào, &lt;em&gt;bất kể tôn giáo của nó có là gì, hay ông chủ của nó là con hổ hay mèo nhà&lt;/em&gt;. Tôi có đang nói sự thật ko? Anh biết rằng tôi có. Loài người có hân hoan ko? Anh biết rằng nó có. Xem xét về thứ mà nó có thể chịu đựng, và cảm thấy hạnh phúc, anh đã quá đề cao tôi khi anh nghĩ rằng &lt;em&gt;Tôi&lt;/em&gt; có thể đặt trước nó một hệ thống những sự thật lạnh lùng đơn giản (plain cold facts) và lấy đi sự hân hoan khỏi nó. Không thứ gì có thể làm điều đó. Mọi thứ đã đc thử. Ko thành công. Tôi mong anh ko cần phải lo lắng.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 6</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman6/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;bản-năng-và-lý-trí&#34;&gt;Bản Năng và Lý Trí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó thật ghê tởm. Những lý thuyết say rượu của ông, vừa đc diễn giải một lúc trước – liên quan đến chuột bọ và đủ thứ – chúng lột sạch các phẩm giá, sự cao quý, sự thăng hoa khỏi Con Người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu anh ta có thứ gì đó để bị lột – thì chúng là những sự giả tạo, những quần áo ăn trộm. Anh ta tuyên bố những công trạng vốn thuộc về Tạo Tác Giả của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng ông ko có quyền đặt con người ngang hàng với loài chuột.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi không có quyền – từ góc nhìn đạo đức. Đó sẽ là bất công với loài chuột. Loài chuột ở trên cao hơn so với loài người, đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông đang đùa ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, tôi ko đùa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy ý ông là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là vấn đề liên quan đến Ý Thức Đạo Đức. Nó là một câu hỏi lớn. Chúng ta hãy kết thúc vấn đề mà chúng ta sắp nói xong, trước khi nói đến nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi. Có vẻ như ông công nhận rằng ông đặt Con Người và loài chuột lên cùng một đẳng cấp. Đó là gì? Trí thông minh ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cùng dạng - ko phải mức độ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ rằng tâm trí của loài chuột và tâm trí của con người là cùng một bộ máy, nhưng khác khả năng - giống như của anh so với của Edison; của một thổ dân Châu Phi so với của Homer; của người Bushman so với người Bismarck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm soa ông có thể kết luận như thế, khi những loài động vật cấp thấp ko có những năng lực tinh thần nào ngoài bản năng, trong khi đó con người sở hữu lý trí?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản năng là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó đơn thuần là sự ko suy nghĩ và hoạt động một cách máy móc theo một thói quen đc truyền lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cái gì khởi nguồn thói quen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Con thú đầu tiên bắt đầu nó, và con cháu của nó truyền thừa nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao mà con thú đầu tiên bắt đầu đc nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko biết, nhưng con thú đã ko &lt;em&gt;nghĩ&lt;/em&gt; ra nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao anh biết con thú đã ko nghĩ ra nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well - dù sao thì, tôi có quyền nghĩ rằng nó như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko nghĩ là anh có quyền đó. Suy nghĩ là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi biết ông gọi nó là gì: sự gắn kết những ấn tượng từ bên ngoài lại với nhau một cách máy móc và tự động, và rút ra một kết luận từ chúng. (từ &amp;lsquo;kết luận&amp;rsquo; ở đây là &amp;lsquo;inference&amp;rsquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Bây giờ, suy nghĩ của tôi về từ &amp;ldquo;bản năng&amp;rdquo; vô nghĩa kia là, rằng nó chỉ là &lt;em&gt;suy nghĩ đã hóa đá&lt;/em&gt;; bị làm đông đặc và bất di bất dịch bởi thói quen; những suy nghĩ đã từng sống và tỉnh thức, nhưng bây
giờ vô thức - mộng du, nếu muốn nói như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lấy ví dụ một đàn bò đang ăn cỏ trên một cánh đồng. Đầu của chúng đều quay về một hướng. Chúng làm thế theo bản năng; chúng chẳng đạt đc gì từ việc đó, chúng ko có lý do để làm việc đó, chúng ko biết tại sao chúng làm thế. Nó là một thói quen đc truyền lại, nó ban đầu là một suy nghĩ - nói rõ hơn, sự quan sát những hiện tượng xung quanh, và một kết luận đáng giá đc rút ra từ sự quan sát đó và đc công nhận bởi kinh nghiệm. Loài bò hoang nguyên thủy nhận ra rằng nếu hướng về hướng gió, nó có thể ngửi thấy mùi của kẻ thù và có đủ thời gian để chạy trốn; sau đó nó kết luận rằng rất đáng để giữ mũi của mình theo hướng gió. Con người gọi quá trình đó là suy luận. Cỗ máy suy nghĩ của con người làm việc y hệt như của loài động vật, nhưng nó là một cỗ máy tốt hơn và &amp;ldquo;Edison&amp;rdquo; hơn. Con người, đặt trong vị trí của loài bò hoang, sẽ đi xa hơn, suy luận rộng hơn: anh ta sẽ quay mặt một phần của bầy đàn theo hướng khác và bảo vệ cả mặt trước lẫn sau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/cowherdmst.jpg&#34;
        alt=&#34;cowsherd&#34;/&gt; &lt;code&gt;Tự nhiên nhớ tới hình này, trong một lần đi bụi 1 tháng, đi ngang qua cánh đồng này. Phone cùi nên nhìn ko rõ, trên đồng có bao nhiêu con bò là tụi nó quay qua nhìn mình hết, ngay cả mấy con ở tít ngoài xa, và đúng là tụi đó quay đầu theo một hướng thiệt.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông vẫn cho rằng từ &amp;ldquo;bản năng&amp;rdquo; là vô nghĩa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ đó là một từ khốn nạn. Tôi nghĩ nó khiến chúng ta nhầm lẫn; bởi vì như một luật lệ nó đc dùng để nói đến những thói quen và sự thúc đẩy mà chúng có xuất xứ từ những suy nghĩ xa xưa, nhưng đôi lúc nó phá luật và dùng để nói đến những thói quen mà chúng khó có thể đc xuất xứ từ suy nghĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho một ví dụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốt thôi, khi mặc quần một người luôn dùng cùng một chân để xỏ vào trước - ko bao giờ là chân kia. Ko có lợi ích nào từ việc đó, ko có lý do nào cả. Tất cả mọi người đều làm thế, nhưng ko người nào nghĩ về nó và áp dụng nó cho một mục đích cụ thể, tôi tưởng tượng. Nhưng nó là một thói quen đc truyền thừa, ko nghi ngờ, và sẽ tiếp tục đc truyền thừa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể chứng minh rằng thói quen đó tồn tại ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể chứng minh nó, nếu anh nghi ngờ. Nếu anh đưa một người đến một tiệm đồ và xem anh ta thử một chục cái quần, anh sẽ thấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ví dụ về đàn bò ko -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đủ để cho thấy rằng cỗ máy của một con vật ngu ngốc cũng tương tự như của một con người và quá trình suy luận của nó cũng tương tự ư? Tôi sẽ giải thích thêm. Nếu anh đưa cho ngài Edison một chiếc hộp mà anh có thể làm nó tự bật nắp bởi một dụng cụ ẩn giấu bên trong, ông ta sẽ suy luận/kết luận ra một cái lò xo, và sẽ săn lùng nó và tìm ra nó. Bây giờ, ông cậu của tôi có một con ngựa già, nó từng lẻn vào nhà kho đã khóa nơi đựng bắp và ăn trộm bắp. Bản thân tôi thì bị phạt, vì nó đã đc cho là do tôi đã lơ đãng quên gài chốt gỗ để khóa cửa nhà kho. Việc bị phạt thường xuyên làm tôi mệt mỏi; nó cũng khiến tôi suy luận ra sự tồn tại của thủ phạm, đâu đó; thế là tôi núp và quan sát cái cửa. Con ngựa đến và kéo cái chốt gỗ bằng răng của nó và vào bên trong. Ko ai dạy nó điều đó; nó đã quan sát - sau đó tự mình suy nghĩ ra điều đó. Quá trình suy nghĩ của nó ko khác so với của Edison; ông ta gắn kết điều này và điều kia lại và rút ra suy luận/kết luận - và con ngựa cũng thế; nhưng tôi đã bắt con ngựa phải trả giá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có một chút gì đó có vẻ giống như một suy nghĩ. Nhưng nó ko kĩ lưỡng lắm. Giải thích thêm đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Giả sử ngài Edison đã rất thưởng thức lòng mến khách của một người. Ông ta đến thăm lần nữa và lần nữa, và ngôi nhà bị bỏ trống. Ông ta kết luận rằng chủ nhà đã dời đi. Một dạo sau, ở một thành phố khác, ông ta thấy người đó đi vào một căn nhà; ông ta kết luận rằng đó là căn nhà mới, và theo vào để hỏi thăm. Bây giờ, ở đây, là một trải nghiệm của một con chim hải âu, theo ngôn từ của nhà tự nhiên học (chim hải âu là &amp;lsquo;gull&amp;rsquo;, còn dịch là người ngốc, kiểu thế). Khung cảnh là một làng chài ở Scottland nơi mà đám chim hải âu đc đối xử tử tế. Con chim hải âu cụ thể này đến một ngôi nhà tranh; và đc cho ăn; đến ngày hôm sau và đc cho ăn một lần nữa; đến ngày hôm sau nữa và ăn cùng gia đình đó; sau đó thì nó tiếp tục đến hằng ngày. Nhưng, một lần con chim hải âu bay một lộ trình trong vài ngày, và khi nó trở lại căn nhà bị bỏ trống. Một vài tháng sau nó thấy chủ nhà kia trên một con đường, đi theo ông ta về nhà, và đi vào căn nhà ko một lời viện cớ hay xin lỗi, và trở thành một vị khách hàng ngày lần nữa. Loài chim hải âu ko đc xếp hạng cao trên phương diện tinh thần, nhưng con chim này có trí nhớ và khả năng suy luận, anh thấy đấy, và áp dụng chúng &amp;lsquo;như Edison&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng nó ko phải là một ông Edison và ko thể phát triển thành một người như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Anh có thể chăng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều đó chẳng liên quan. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu Edison gặp rắc rối và một người lạ mặt giúp ông ta và ngày hôm sau ông ta rơi vào cùng một rắc rồi tương tự lần nữa, ông ta sẽ suy luận ra điều khôn ngoan để làm trong trường hợp ông ta biết địa chỉ của người lạ mặt kia. Đây là trường hợp của một con chim và một người lạ mặt. Một người Anh thấy một con chim bay xung quanh trên đầu con chó của anh ta, rơi xuống đất, và cất tiếng kêu lo lắng. Anh ta lại gần để xem rõ. Con chó đang ngậm con chim trong miệng - chưa bị thương. Quý ông này giải cứu con chim và đặt con chim lên một bụi cây và dẫn con chó của anh ta đi. Sáng sớm ngày hôm sau con chim mẹ đến với anh ta, đang ngồi trước hiên nhà, và từ cách bay nó thuyết phục anh ta đi theo nó đến một miếng đất xa - bay trước anh ta một chút và chờ cho anh ta bắt kịp, và cứ thế; và nó cũng bay theo một con đường dễ đi, thay vì bay đường ngắn hơn qua đám cây. Quãng đường là bốn trăm yards. Cùng con chó đó là thủ phạm; nó ngậm con chim nhỏ một lần nữa, và một lần nữa nó phải nhả ra. Bây giờ, con chim mẹ đã suy luận ra tất cả: khi người lạ mặt kia giúp nó một lần, nó kết luận rằng anh ta sẽ giúp nó lần nữa; nó biết phải tìm anh ta ở đâu, và nó bay đến đó cùng với sự tự tin. Nó gom nhặt điều này và điều kia lại với nhau - và đó là tất cả những gì &lt;em&gt;suy nghĩ là&lt;/em&gt; - và từ chúng nó xây dựng nên những kết luận theo logic. Edison cũng chẳng thể làm tốt hơn thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có tin là nhiều loài động vật ngu ngốc cũng có thể suy nghĩ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vâng - loài voi, loài khỉ, loài ngựa, loài chó, loài vẹt đuôi dài, loài chim nhại, và nhiều loài khác. Khi một con voi trượt xuống một cái hố, bạn của nó sẽ đổ đất và đủ thứ xuống cái hố cho đến khi đáy của cái hố đc nâng lên đủ cao và cho phép con voi bị té bước ra khỏi đó, loài voi đc trang bị khả năng suy luận. Tôi tin rằng tất cả các loài động vật có khả năng học hỏi từ việc dạy dỗ và huấn luyện đều phải biết cách quan sát, và đặt cái này và cái kia lại với nhau và rút ra một kết luận - quá trình suy nghĩ. Anh có thể dạy một tên ngốc về kĩ thuật chiến tranh, cách để tấn công, rút lui, và đi theo những chiến thuật phức tạp theo mệnh lệnh ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không, nếu như anh ta là một kẻ ngốc hoàn toàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốt, loài chim kim tước có thể học hết những thứ trên; loài chó và voi có thể học đủ thứ tuyệt diệu. Chúng chắc chắn phải có khả năng chú ý, ghép những chi tiết lại với nhau, và tự nói với bản thân, &amp;ldquo;Tôi có một ý tưởng, bây giờ: khi tôi làm như vầy và như vầy, theo mỗi mệnh lệnh, tôi đc ca ngợi và đc cho ăn; khi tôi làm khác đi thì tôi bị trừng phạt.&amp;rdquo; Loài bọ chét có thể đc dạy gần như bất cứ thứ gì mà một vị Nghị sĩ quốc hội có thể học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì, cứ cho là những loài vật ngu ngốc có thể nghĩ về những thứ thuộc bình diện thấp kém, có loài nào có thể nghĩ về bình diện cao hơn ko? Có loài nào nào có thể cao như con người ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có. Như một kẻ biết suy nghĩ và lập kế hoạch, loài kiến ngang hàng với bất cứ chủng người hoang dã nào; như một chuyên viên tự học, loài kiến vượt trội hơn bất cứ chủng người hoang dã nào; và trong một hay hai phẩm chất tinh thần cao thượng, loài kiến vượt trội hơn bất cứ con người nào, hoang dã hay văn minh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi mà! Ông đang xóa bỏ biên giới trí tuệ, thứ tách biệt con người và động vật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi xin thứ lỗi. Một người ko thể xóa bỏ thứ ko tồn tại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi hy vọng rằng ông đang ko quá thành thật. Ông ko thể nghiêm túc nói rằng ko có biên giới đó đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nói thế một cách nghiêm túc. Những ví dụ về loài ngựa, chim hải âu, con chim mẹ, và loài voi cho thấy rằng những loài này ghép cái này và cái kia lại với nhau như Edison cũng sẽ làm và rút ra những suy luận mà ông ta cũng sẽ rút ra. Cỗ máy tinh thần của chúng y hệt như của ông ta, cũng như cách thức làm việc. Trang bị của chúng sơ sài như một chiếc đồng hồ Strasburg, nhưng đó là sự khác biệt duy nhất - ko có biên giới nào cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó trông đúng một cách đáng giận; và đặc biệt xúc phạm. Nó nâng tầm loài vật ngu ngốc lên - lên -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng ta hãy bỏ danh từ dối trá đó đi, và gọi chúng là Những Sinh Vật chưa đc hiển lộ; cho đến nay như chúng ta đã biết, ko có thứ gì gọi là một con vật ngu ngốc cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông dựa vào nền tảng nào để khẳng định điều đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những nền tảng khá là đơn giản. Con thú &amp;ldquo;ngu ngốc&amp;rdquo; gợi ý rằng một sinh vật ko có cơ chế suy nghĩ, ko hiểu biết, ko ngôn ngữ, ko có cách truyền tải thứ trong tâm trí nó. Chúng ta biết rằng một con gà &lt;em&gt;có&lt;/em&gt; ngôn ngữ. Chúng ta ko thể hiểu mọi thứ nó nói, nhưng chúng ta có thể dễ dàng học hai hay ba cụm từ của nó. Chúng ta biết khi nào nó nói, &amp;ldquo;tôi vừa đẻ trứng&amp;rdquo;; chúng ta biết khi nào nó nói với đám gà con, &amp;ldquo;Chạy tới đây, cục cưng, mẹ vừa tìm thấy một con giun&amp;rdquo;; chúng ta biết nó nói gì khi nó lên giọng cảnh báo: &amp;ldquo;Nhanh! Nhanh! tập trung lại đây với mẹ, có một con diều hâu đang tới!&amp;rdquo; Chúng ta hiểu con mèo khi nó trườn người ra, cất tiếng kêu cùng với sự trìu mến và hài lòng, &amp;ldquo;Đến đây, mèo con, bữa tối sẵn sàng rồi&amp;rdquo;; chúng ta hiểu nó khi nó tới than vãn và nói, &amp;ldquo;Chúng có thể ở đâu? Chúng đi lạc rồi. Ông sẽ giúp tôi tìm chúng chứ?&amp;rdquo; Chúng ta hiểu một vài cụm từ của con chó và chúng ta học cách hiểu một vài điệu bộ và dấu ấn của bất cứ loài chim hay động vật nào mà chúng ta thuần hóa và quan sát. Sự rõ ràng và chính xác của một số ví dụ về ngôn ngữ của con gà mái là bằng chứng rằng nó có thể giao tiếp với loài của nó một trăm thứ mà chúng ta ko thể hiểu - nói theo cách khác, rằng nó có thể đàm thoại. Và luận điểm này cũng áp dụng cho trường hợp của những loài khác thuộc binh đoàn vĩ đại &lt;em&gt;Sinh Vật chưa đc hiển lộ&lt;/em&gt;. Đó chỉ là tính cách thích phù phiếm và ngạo mạn của con người khi họ gọi một con vật là ngu ngốc, bởi vì nó ngu ngốc đối với nhận thức trì độn của con người. Bây giờ nói về loài kiến -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng, trở lại với loài kiến, sinh vật - như ông có vẻ nghĩ rằng - quét đi hết sạch những dấu tích cuối cùng của biên giới trí tuệ giữa loài người và Sinh Vật Chưa dc Hiển Lộ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là điều mà loài kiến chắc chắn làm. Trong suốt quá trình lình sử của thổ dân Châu Úc, họ chưa bao giờ nghĩ ra một căn nhà cho bản thân và xây dựng nó. Loài kiến là một kiến trúc sư đại tài. Nó là một sinh vật bé xíu, nhưng nó xây dựng một căn nhà vững chắc và bền vững cao đến 8 feet - một căn nhà mà nếu theo tỉ lệ kích thước của con kiến, cũng to lớn như tòa nhà hay nhà thờ lớn nhất thế giới theo tỉ lệ kích thước của con người. Không một chủng thổ dân nào đã sản sinh ra dc những kiến trúc sư có thể so sánh với loài kiến về độ thiên tài và văn hóa. Không một chủng người văn minh nào đã sản sinh ra đc những kiến trúc sư có thể thiết kế một căn nhà nhiều ứng dụng như loài kiến. Căn nhà của loài kiến có một phòng ngai vàng; những phòng chăm sóc ấu trùng; nhà kho; căn hộ cho binh lính, người lao động, etc.; và những căn phòng này và hành lang và đường hầm đa dạng đc sắp xếp và phân phối một cách đầy giáo dục và kinh nghiệm, mang lại tiện nghi và sự thích ứng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó có thể chỉ là bản năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó sẽ nâng tầm người hoang dã nếu anh ta có nó. Nhưng hãy để chúng ta xem xét thêm trước khi quyết định. Loài kiến có binh lính - tiểu đoàn, trung đoàn, quân đội; và chúng có những cá thể đóng vai trò đại úy và tướng, những cá thể dẫn đầu chúng ngoài mặt trận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN.  Đó cũng có thể chỉ là bản năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng ta vẫn sẽ xem xét thêm. Loài kiến có một hệ thống chính phủ; nó đc lên kế hoạch chi tiết và kĩ lưỡng, và hoạt động rất tốt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vẫn là bản năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Loài kiến sở hữu nô lệ, và kiến chúa là một kẻ áp bức nhân công một cách khó tính và phi lý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bản năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng có những con bò để vắt sữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bản năng, dĩ nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ở Texa, loài kiến bố trí những cánh đồng 12 feet vuông, trồng trọt, dẹp cỏ dại, chăm bón cánh đồng, thu hoạch và cất giữ thành phẩm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúng đều là bản năng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Loài kiến phân biệt giữa bạn bè và kẻ lạ. Ngài John Lubbock bắt những con kiến từ 2 cái tổ khác nhau, cho chúng say với whiskey và đặt chúng, một cách vô thức, gần một trong những cái tổ, gần nước. Những con kiến từ cái tổ đến và xem xét và tranh luận về những sinh vật đáng hổ thẹn này, sau đó mang bạn của chúng về nhà và quẳng những kẻ lạ đi xa. Ngài John lặp lại thí nghiệm này một số lần. Trong một khoảng thời gian những con kiến tỉnh táo làm như chúng đã làm trong lần đầu - mang bạn của chúng về nhà và quẳng những kẻ lạ ra xa. Nhưng cuối cùng chúng mất kiên nhẫn, nhìn thấy rằng nỗ lực cải tổ đã vô ích, và quẳng cả bạn và kẻ lạ đi xa. Vậy - nó có phải bản năng, hay nó là suy luận cùngtrí tuệ về một thứ mới mẻ - hoàn toàn mới - đối với kinh nghiệm của chúng; cùng với việc đi đến một quyết định, một bản án đc thông qua, và sự phán xét đc thực thi? Nó là bản năng ư? - suy nghĩ đc củng cố qua nhiều thời kỳ của thói quen - hay nó là một suy nghĩ hoàn toàn mới, đc truyền tải bởi một sự kiện mới, bởi những hoàn cảnh mới?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi phải công nhận nó. Nó ko phải là kết quả của thói quen; nó có tất của những khía cạnh về sự phản tưởng, suy nghĩ, đặt cái này và cái kia lại với nhau, như ông nói. Tôi tin rằng nó là một suy nghĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi sẽ cho anh một ví dụ nữa về suy nghĩ. Franklin có một cái cốc đựng đường trắng trong phòng. Loài kiến lấy đường. Anh ta đã thử một vài biện pháp phòng chống; và loài kiến vẫn vượt qua. Cuối cùng anh ta thực hiện một phương pháp dập tắt sự tiếp cận - anh ta đặt những cái chân bàn lên những cái chảo đựng nước, và bôi một vòng dầu hắc xung quanh cốc đựng đường, tôi ko nhớ rõ lắm. Anh ta quan sát xem chúng sẽ làm gì. Chúng thử nhiều phương sách - lần nào cũng thất bại. Loài kiến đã bối rối một cách thậm tệ. Cuối cùng chúng tham vấn với nhau, bàn bạc về vấn đề, và đi đến một quyết định - và lần này chúng đánh bại nhà triết gia vĩ đại kia. Chúng tổ chức đội hình nối tiếp nhau, đi qua sàn, leo lên tường, hành quân trên trần nhà đến một điểm ở ngay trên cái cốc, sau đó từng con thả ra và rơi xuống chiếc cốc! Nó có phải là bản năng - suy nghĩ đc củng cố qua nhiều thời kỳ của thói quen đc truyền lại?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không, tôi tin là nó ko phải. Tôi tin rằng nó là một kế hoạch mới đc suy luận để phản ứng với một trường hợp khẩn cấp mới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Anh đã công nhận khả năng suy luận của loài kiến trong 2 ví dụ. Bây giờ tôi sẽ đi đến chi tiết ở điểm nào mà loài kiến vượt trội xa so với loài người. Ngài John Lubbock đã chứng minh từ nhiều thí nghiệm rằng một con kiến biết một con kiến lạ mặt so với nòi giống của nó, ngay cả khi kẻ lạ mặt đc giả trang - cùng với sơn. Ông ta cũng chứng minh rằng một con kiến biết từng cá thể trong cái tổ chứa năm ngàn linh hồn của nó. Thêm nữa, sau một năm vắng mặt của một trong năm ngàn, nó sẽ nhận ra ngay tức khắc cá thể vắng mặt và chào đón sự trở lại của cá thể đó một cách trìu mến. Những sự nhận ra này xảy ra như thế nào? Không phải bởi màu sắc, bởi vì những con kiến đc sơn đã đc nhận ra. Không phải bởi mùi, bởi vì những con kiến bị dính chloroform đã đc nhận ra. Ko phải bởi ngôn ngữ và ko phải bởi tín hiệu antenae hay bởi xúc chạm, bởi vì những con kiến say rượu và bất động đã đc nhận ra và kiến bạn đc phân biệt ra khỏi kiến lạ. Những con kiến cả bạn và lạ đều cùng một chủng, vì thế những kiến bạn phải đc nhận ra bởi hình tướng và đặc trưng nào đó - những kiến bạn thuộc cái tổ chứa năm ngàn linh hồn! Có con người nào có ký ức về hình tướng và đặc trưng chi tiết đến mức đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những con kiến của Franklin và Lubbuck cho thấy khả năng tuyệt vời trong việc đặt cái này và kia lại với nhau trong những trường hợp khẩn cấp mới lạ và rút ra những kết luận thông minh từ những tổ hợp - đó chính xác là quá trình tâm trí của một con người. Cùng với sự giúp đỡ từ trí nhớ, con người bảo tồn những quan sát và lý luận của anh ta, hồi tưởng lại chúng, thêm vào chúng, tổng lợp lại, và tiếp tục xử lý, giai đoạn tiếp đến giai đoạn, đến những kết quả xa vời - từ cái ấm trà đến động cơ hơi nước của tàu thủy; từ lao động cá nhân đến lao động nô lệ; từ lều cỏ đến cung điện; từ việc kiếm ăn thất thường đến nông nghiệp và tích trữ thực phẩm; từ những đám đông rời rạc đến những binh đoàn khổng lồ. Loài kiến có khả năng quan sát, suy luận, và khả năng lưu trữ đc trợ giúp bởi trí nhớ phi thường; nó đã đạt đc gấp đôi sự phát triển của con người và những đặc trưng tinh túy của nền văn minh con người, và anh gọi tất cả đó là bản năng!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lẽ bản thân tôi thiếu khả năng suy luận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Well, đừng nói với ai, và đừng làm thế nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúng ta đã đi đc một đoạn dài. Kết quả là - như tôi hiểu nó - tôi dc yêu cầu phải công nhận rằng hoàn toàn ko có biên giới trí tuệ ngăn cách Loài Người và Những Sinh Vật Chưa Được Hiển Lộ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là điều mà anh đc yêu cầu phải công nhận. Ko có biên giới nào như thế - ko có cách nào tránh khỏi nó. Con người có một cỗ máy tinh tế và nhiều khả năng hơn các loài khác, nhưng nó là cùng một cỗ máy và hoạt động giống nhau. Và ngay cả anh ta hay loài khác có thể ra lệnh cho cỗ máy - nó tự động, độc lập khỏi sự điều khiển, làm việc khi nó thích, và khi nó ko thích, nó ko thể bị ép buộc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là con người và các loài động vật đều giống nhau, về khía cạnh cỗ máy tinh thần, và ko có sự khác biệt quá lớn nào giữa họ, khác chất lượng, ko khác loại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có những giới hạn rõ ràng ở hai bên. Chúng ta ko thể hiểu nhiều về ngôn ngữ của chúng, nhưng loài chó, loài voi, etc., học cách hiểu đc một phần lớn ngôn ngữ của chúng ta. Về khía cạnh đó thì chúng vượt trội hơn chúng ta. Mặt khác, chúng ko thể học đọc, viết, etc., hay bất cứ thứ gì tinh tế, và đó là lợi thế lớn của chúng ta đối với chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi, cứ để chúng có thứ mà chúng đã có, và xin mời; vẫn có một bức tường, và là một cái lớn. Chúng ko có Ý Thức Đạo Đức; chúng ta có nó, và nó nâng chúng ta lên một tầm ko thể đo lường đc so với chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều gì khiến anh nghĩ thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bây giờ - hãy tạm dừng ở đây. Tôi đã chịu đựng đủ những sỉ nhục và sự điên cuồng; tôi sẽ ko để con người và những loài động vật đc đặt lên cùng một đẳng cấp về mặt đạo đức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi đâu có định nâng con người lên tầm ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Quá đủ rồi! Tôi ko nghĩ đây là việc đứng đắn khi giễu cợt về những vấn đề như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko giễu cợt, tôi chỉ đang phản ánh lại một sự thật đơn giản và rõ ràng - và ko khoan nhượng. Sự thật rằng con người biết đúng và sai chứng minh sự siêu vượt &lt;em&gt;về mặt lý trí&lt;/em&gt; so với các loài khác; nhưng sự thật rằng con người có thể &lt;em&gt;làm&lt;/em&gt; sai chứng minh sự thấp kém &lt;em&gt;về mặt đạo đức&lt;/em&gt; so với bất cứ sinh vật nào &lt;em&gt;ko thể&lt;/em&gt; (làm sai). Tôi tin rằng luận điểm này ko thể bị công kích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/vuakien.jpg&#34;
        alt=&#34;ant king&#34;/&gt; Dịch tới đoạn kiến thì nhớ ngay tới mấy con kiến trong Hunter x Hunter.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 3</title>
      <link>https://example.com/post/nopill3/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 10:25:35 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/nopill3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;contemplative-exercise-tutorial-hướng-dẫn-xả-niệm-và-lấy-giấy-chùi-niệm&#34;&gt;Contemplative exercise tutorial: Hướng dẫn Xả Niệm và lấy Giấy chùi Niệm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giang hồ đồn là Phật có 84000 pháp, nói theo ngôn ngữ ở đây là có 84000 fitness exercises (tùy vào tính cách, căn cơ từng người mà huấn luyện viên đưa ra lịch tập và bài tập phù hợp); hay 84000 nopills. Trong một góc nhìn thì mình xem Phật và bao nhiêu ông đi trước là mấy ông drug dealers, trùm buôn thuốc. Chơi nopill xong bạn sẽ ngáo vãi lol, cái éo gì mà “sắc tức thị không, không tức thị sắc”, cái gì mà “đừng ở nơi sắc mà sinh tâm ra, đừng ở nơi thanh, hương, vị, xúc, pháp, mà sinh tâm ra. Hãy sinh cái tâm không ở đâu cả. Nếu tâm ở đâu thì chính như thế là phi trụ ở” (quotes lượm đại ở kinh kim cương hay gì đấy, lượm mấy quotes ngáo ngáo này dễ lắm, cứ vài dòng là có một câu). Bài nopill 2 là dạng nặng, nốc vào đc và bỏ đi đc khái niệm không gian thì đã rớt cả não và bay đến vô cực (nói cho ngầu vậy, chứ nó vẫn là ở đây và bây giờ thôi, ko phải nơi nào xa xôi nào đâu). Mình ko phải là drug dealer hay fitness coach, mình đơn giản là đang rảnh rỗi và chia sẻ kinh nghiệm chơi đồ. Nhưng hàng nopill này của mình ko phải là Phật pháp, đây là những gì mình xổ ra sau khi chơi hàng chính hãng, nói thẳng ra là những suy nghĩ này dựa vào trải nghiệm và tà kiến của mình, và mình ko coi những suy nghĩ này là thật hay nghiêm túc chút nào. Bản chất của nopills vẫn là thuốc xổ, nếu bạn cảm thấy bạn học đc gì hay ho hay trở nên tốt hơn sau khi đọc series này thì có nghĩa là bạn chưa nốc nopill. Nhưng cũng oke thôi, sự thật là bạn ko nốc nopills, mà là nopills nốc bạn; bạn ko tập tạ, mà là tạ tập bạn. Bởi vậy ngành fitness này rẻ lắm, nó đã miễn phí 2500+ năm nay rồi; mấy ông drug dealers toàn cho free thuốc; mấy ông contemplative fitness coaches thì huấn luyện ko công; ai làm full time thì chỉ có sống bằng bố thí. Nopill ko phải là những thứ trừu tượng hay triết lý để hiểu hay học, nó làm cho bạn đau bụng để bạn nhận ra trong bụng bạn có gì, nó chỉ nói đến những trải nghiệm trực tiếp, thứ ở ngay trước mặt bạn, thứ mà bạn luôn luôn có.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nghĩ “xả niệm ra giấy” là bài tập dễ nhất của contemplative fitness. Giống như khi bạn mới tập tạ thì người ta cho bạn đẩy thanh tạ không trước vậy. Nó rất dễ và nó vẫn có vẻ như là bạn đang tập tạ, chứ ko phải là tạ tập bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Level 1: lấy giấy bút ra, ngồi đó, niệm nào đến thì viết xuống. Niệm ở đây thì giới hạn là những suy nghĩ và cảm xúc có thể diễn đạt bằng ngôn từ (level cao hơn một tí thì là biểu tượng, vẽ ra). Bạn phải viết tất cả những suy nghĩ mà giọng nói ‘trong đầu’ nói ra với bạn. Nếu bạn cảm thấy chán, thì viết xuống “cảm thấy chán”, nếu bạn nghĩ việc này vô bổ vãi lol, bạn nên đi làm việc khác thôi thì viết xuống “việc này vô bổ vãi lol, mình đi làm việc khác thôi”. Nếu một ký ức từ xa xưa, hay một lo lắng hay mong muốn trong tương lai khởi lên, viết xuống luôn. Quán đc niệm nào, thì viết xuống niệm đó. Làm sao bạn biết đc là đầu bạn trống rỗng, ko có suy nghĩ? Khi bạn vừa nghĩ rằng, “không có suy nghĩ”, đó, viết xuống. Giọng nói rất nhỏ, và thoáng qua rất nhanh; đây là sự khác biệt giữa những vận động viên ngành contemplative fitness, hơn nhau ở chỗ ai bắt đc những niệm nhanh nhẹ hơn. Vậy thôi, viết xong thì đem đốt hay làm gì đó thì tùy. Lưu ý là việc này khác với directed thinking, hướng chuỗi suy nghĩ về một chủ đề. Những dòng chữ mà bạn đang đọc này, nó hướng về một chủ đề chính. Có những suy nghĩ khi mình viết những dòng này, như “thấy hơi đói bụng”, “mỏi mắt”, “ý tiếp theo là gì” nhưng dĩ nhiên là mình ko cho vào bài. Nếu cho vào bài thì bài này chắc sẽ dài gấp 4-5 lần, và bạn sẽ thấy là mình quá ngáo. Thử viết 30 phút đi, ko bôi xóa, viết lại TẤT CẢ những suy nghĩ vang lên trong đầu bạn, xem bạn ngáo cỡ nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một điều bạn có thể nhận ra từ bài tập này là, bạn ko thể biết trước suy nghĩ tiếp theo của mình là gì, ngay cả việc dự đoán rằng bạn sẽ nghĩ gì cũng là một suy nghĩ. Hoặc bạn có thể đi đến kết luận như Mark Twain trong What is Man, tâm trí là một cỗ máy tự động và độc lập, bạn ko là chủ của nó, bạn ko sở hữu suy nghĩ hay cảm xúc, ko có sự khác biệt giữa bản năng và lý trí… Thật sự thì mình thấy Mark Twain đỉnh hơn khối ông thầy tâm linh, Mark Twain chỉ nói ‘cold hard facts’ (những luận điểm lạnh lùng rõ ràng), chứ ko chèn thêm những ‘feel good facts’ (những luận điểm làm bạn ‘cảm thấy’ lạc quan thông thái hơn). Cho nên mặc dù vốn từ mình như hạch, mình vẫn ráng dịch series What is Man. Và Mark Twain đi đến những kết luận này bằng cách quan sát chính tâm trí của ông ta và viết xuống, ko cần kĩ thuật thiền cao siêu gì. Thiền đối với mình ko phải là nâng cao tần số, hay đi đến cõi này cõi kia; nopill của mình chỉ nói về những thứ ở ngay trước mặt bạn ngay lúc này; thứ bạn nghiên cứu ko phải lý thuyết hay triết lý nào đó, mà là chính tâm trí của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có ông thiền sư nào (quên tên rồi) bảo là, bạn có thể chỉ mất 30 giây hoặc bạn có thể mất 30 năm ngồi thiền để hiểu cốt tủy của thiền. Ko cần kĩ thuật thiền cao siêu gì, bạn vẫn có thể ngộ ra những khái niệm căn bản từ bài tập đơn giản.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ, ở bài nopill 2 thì mình có nói là khi bạn nhận thức đc một trải nghiệm thì đó là lần đầu và cũng là lần cuối bạn nhận thức đc nó. “No man ever steps in the same river twice, for it&amp;rsquo;s not the same river and he&amp;rsquo;s not the same man” - Heraclitus. Dùng bài tập viết suy nghĩ làm ví dụ. Giả sử bạn cảm thấy ngứa mũi, thấy khó chịu, bạn viết xuống “tôi thấy khó chịu”, rồi bạn gãi, hết ngứa, hết thấy khó chịu. Năm phút sau cơn ngứa quay lại ở ngay mũi, bạn lại thấy khó chịu, bạn viết “tôi thấy khó chịu”, bạn gãi và hết ngứa, hết khó chịu. Bạn nhìn lại tờ giấy và thấy 2 dòng “tôi thấy khó chịu” giống hệt nhau đến từng chữ, và ký ức cho bạn biết rằng 2 suy nghĩ này đều bắt nguồn từ một pattern/vòng lặp, “ngứa → khó chịu → gãi → hết ngứa → hết khó chịu”. Thế là bạn nghĩ rằng “mình có 1 suy nghĩ 2 lần”. Đây gọi là chấp vào hình tướng, rõ ràng đây là 2 trải nghiệm/suy nghĩ khác nhau, một cái thì phát khởi và biến mất 5 phút trước, một cái thì phát khởi và biến mất 5 giây trước. Bạn nhận ra ảo tưởng này, thế là bạn ko còn tin vào niệm “mình có 1 suy nghĩ 2 lần nữa”, và bạn tin vào niệm mới “mọi trải nghiệm đều là duy nhất, thoáng qua và ko bao giờ trở lại, không tồn tại mà cũng không không tồn tại”. Phê quá, bạn mới ngộ đc thứ gì đó hay ho. Nhưng đây gọi là chấp vào việc phá chấp, ko buông xả sự buông xả. Câu “mọi trải nghiệm đều là duy nhất…” cũng là một niệm, viết xuống đi, đừng bám chấp vào nó. “1 suy nghĩ 2 lần” gọi là Tục đế, sự thật đời thường, cách bạn nghĩ thế giới hoạt động, bạn cần nó để hoạt động đời thường; “mọi trải nghiệm đều vô thường…” là Chân đế, sự thật tuyệt đối, nó lúc nào cũng ở đó, và nó ko quan tâm bạn có ngộ ra nó hay ko, nó là cách mà thế giới thực sự vận hành, và nó vẫn sẽ luôn luôn ở ngay trước mặt bạn. Bạn ko bám vào Tục đế, nhưng bạn cũng ko thể bám vào Chân đế, bạn ko có gì để bám vào cả, nhưng bạn vẫn chấp nhận cả Tục đế và Chân đế; đây gọi là Trung Đạo. Giống như câu, “trước khi thiền núi sông là núi sông, trong khi thiền thì núi sông ko phải là núi sông, sau khi thiền thì núi sông vẫn là núi sông”. Ở phiên bản này thì, “trước khi thiền tôi thấy 1 suy nghĩ 2 lần, trong khi thiền thì tôi thấy 2 suy nghĩ mỗi cái 1 lần, sau khi thiền thì tôi ngáo vl, mọi thứ vẫn thế còn tôi thì chả biết cm gì cả”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một trải nghiệm khác, giả sử bạn nhìn vào đồng hồ, nhớ lại rằng bạn bắt đầu viết lúc 6h30, bây giờ là 7h, bạn đã viết đc 30’. Quá trình từ nhìn đồng hồ đến suy nghĩ “tôi vừa xả niệm đc 30’” là một chuỗi suy nghĩ, ko cần thành ngôn từ, và tâm trí bạn tự động tạo ra niệm đó. Nếu bạn nhận ra tất cả điều này và bạn viết xuống (ko còn bám vào nó), bạn cũng sẽ nhận ra là, quá khứ chỉ là một niệm mà bạn tạo ra ngay trong lúc này. Thật sự thì bạn ko biết bạn vừa làm gì trong 30’ vừa rồi. Một chuỗi suy nghĩ giải thích quá khứ kia cũng chỉ là một niệm đc tạo ra ngay lúc này; nhất niệm cũng là vạn niệm cùng khởi, mà niệm thì vô thường, nhất niệm cũng là vô niệm. Rồi có thể bạn sẽ nhận ra, câu chuyện cuộc đời của Nguyễn Văn A - tên bạn, là một niệm mà tâm trí tạo ra ngay lúc này; cái người bạn nghĩ bạn là, chỉ là một nhân vật giả tưởng, a fictional character. Ko có quá khứ, tương lai; hiện tại là gì nếu ko có 2 khái niệm trước và sau nó? Ko có thời gian, vạn niệm cũng là nhất niệm, nhất niệm lại là vô niệm, ko phát khởi cũng ko biến mất, ko tồn tại cũng ko ko tồn tại. Căn phòng mà bạn tưởng như quen thuộc bấy lâu, bỗng trở nên mới mẻ, giống như là lần đầu bạn nhìn thấy nó vậy. Giống như bạn vừa tỉnh dậy khỏi một giấc mơ, nhưng bạn ko biết bạn là ai, đang ở đâu, làm sao bạn đến đc đây, và đang làm gì. Và bạn đã luôn như vậy, nhưng bạn ko nhận ra, cho đến khi bạn buông bỏ ký ức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ko cần kĩ thuật cao siêu gì, nopill nhẹ cũng có thể làm bạn bay nếu bạn là dân chơi. Dân chơi thì ko sợ mưa rơi, chơi bất chấp; keyword ở đây là “bất chấp”, ko bám chấp chứ ko phải cứng đầu nha. Những dòng trên là review quá trình chơi đồ của mình; mình nghĩ mình đã mô tả rất dễ hiểu, nhưng mô tả của mình ko quan trọng, quan trọng là bạn thấy gì, có tận mắt thấy cách mà tâm trí bạn vận hành trong từng khoảnh khắc? Có một sự khác biệt rất lớn trong việc đọc trải nghiệm của người khác và hiểu một cách lý trí, so với việc tự mình trải nghiệm và hiểu bằng trái tim. Giống như việc mình có viết 100 bài viết nói về cách squat 100 kg; nào là phải gồng cơ bụng thắt cơ mông, đặt tạ ở vai, dùng sức thế nào blah blah… Nhưng bạn ko thật sự biết squat 100kg là như thế nào, cho đến khi bạn ra phòng gym và squat tạ thật. Và bạn có thể sẽ nhận ra là squat 100 kg ko nhất thiết phải gồng cơ bụng thắt cơ mông như mình mô tả, mà là căng cơ đùi trước, nín thở, hay gì đó, dựa theo trải nghiệm của bạn. Do your own homework, see for yourself; đừng nghe mình nói nhảm, tự đi mà nhìn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một điểm cần nhắc lại nữa là, bạn ko nốc nopill, nopill nốc bạn; bạn ko tập tạ, tạ tập bạn. Bạn ko thể viết với tâm thế là bạn sẽ có những trải nghiệm như trên, khi bạn viết bạn hoàn toàn buông bỏ TẤT CẢ các niệm, mong cầu cũng là một niệm. Cái gì đến thì đến. Cái gì đến thì cũng sẽ đi, cũng chỉ là trải nghiệm, ko có gì đặc biệt cả, thoáng qua và ko bao giờ trở lại. Và những trải nghiệm này ko phải là giác ngộ, như vô số dân chơi thuốc thức thần lầm tưởng. Chất thức thần có thể giúp bạn có những trải nghiệm &amp;lsquo;như mơ&amp;rsquo;, ý thức của bạn tưởng như mở rộng đến vô hạn, bạn hòa tan ra, mọi thứ là bạn - bạn là mọi thứ, hay bạn đi đến cõi giới nào đó và gặp thần hay thực thể nào đó&amp;hellip; Những trải nghiệm huyền bí hay trạng thái của tâm trí này hoàn toàn có thể đạt đc một cách tự nhiên nhờ thiền định. Quan điểm của mình là chỉ có những đứa pussy thích ăn sẵn và thiếu kỷ luật rèn luyện mental fitness (ko phải contemplative fitness nhé) mới cần đến chất thức thần để trip. Trip bằng chất thức thần sẽ ko bao giờ &amp;ldquo;sạch&amp;rdquo; như việc trip bằng nhập định, và đố bạn ngậm tem cắn nấm bú ayahuasca mà vẫn hoạt động như người thường đc đấy. Nhưng cũng tốt thôi nếu bạn cảm thấy bạn sống tốt hơn sau khi chơi thức thần, sao cũng đc, mình chỉ đang thể hiện quan điểm, và mình cũng nghĩ là pussy thích ăn sẵn cũng ko có gì xấu cả, no offense bro. Giác ngộ theo quan điểm của Phật giáo là nhận ra bản chất của cái ngã và hiện tượng (vô thường, vô ngã, ko thỏa mãn); hay nhận ra tánh không. Và bạn ko cần thêm trải nghiệm để nhận ra, bạn thậm chí cũng ko cần tháo lăng kính tâm trí xuống để nhận ra. Sự thật là bạn ko thể làm bất cứ thứ gì để nhận ra nó, vì bạn chính là ảo tưởng đang che lấp nó. Nếu bạn &amp;lsquo;lỡ&amp;rsquo; giác ngộ, ko phải do bạn tu tập hay nốc nopill, mà là nopill nốc bạn. “Gaining enlightenment is an accident. Spiritual practice simply makes us accident-prone.” Suzuki Roshi (giác ngộ là một tai nạn. Thực hành tâm linh đơn giản làm chúng ta dễ dính tai nạn hơn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Điểm cuối, mình nhắc đến mấy khái niệm Phật giáo như tục đế, chân đế, trung đạo, giác ngộ gì gì đó… nhưng đây là diễn giải sơ sài của mình, nó ko hẳn đúng; mình dùng ngôn từ Phật giáo để những người có background Phật giáo thấy chút liên hệ vậy thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thôi tạm hết trip, quay lại với căn bản.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Level 2: Như ví dụ ở đoạn chưa trip, khi bạn có niệm “thôi đi làm việc khác”, thay vì bạn bị cuốn theo nó, thì bạn nhận ra và viết nó lên giấy. Khi bạn đủ nhanh và quen với việc nhận ra niệm thay vì bị cuốn theo nó; thanh tạ không đã trở nên quá dễ, bạn phải lắp thêm tạ. Nhưng việc viết niệm lên giấy khá là chậm, và bạn chỉ có thể bắt những niệm ở dạng ngôn từ, nên từ giờ thì ko cần viết lên giấy nữa. Cứ có niệm đến (ngôn từ, phi ngôn từ, cảm giác) thì cứ dán nhãn ‘suy nghĩ’ hay ‘niệm’, ngay lập tức thì nó tự biến mất. Bây giờ, để nâng mức tạ, bạn ko chỉ quán niệm, mà còn quán luôn các trải nghiệm (5 giác quan). Chi tiết thì bạn có thể google thiền minh sát quán (vipassana), tứ niệm xứ, ngũ uẩn, 18 giới (6 căn, 6 trần, 6 thức). Keyword đó, đọc đi rồi quay lại đây. Hai phương pháp thông dụng của Theravada Buddhism là Noting của Mahashi Sayadaw và Body scanning của S.N. Goenka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Điều gì khiến bạn fit hơn người khác trong bài tập này? Khả năng &amp;ldquo;penetrating through the object&amp;rdquo;, tạm dịch là đâm thủng và mổ xẻ đối tượng đc quan sát. Ví dụ, khi bạn chọn &amp;ldquo;hơi thở ra vào ở đầu mũi&amp;rdquo; làm đối tượng; bạn tập trung vào đối tượng đó, ko bị cuốn theo đối tượng niệm khác, đó là định; bạn zoom-in vào &amp;lsquo;cảm giác hơi thở&amp;rsquo;, mổ xẻ nó, xem nó đc tạo ra từ những cảm giác (nhỏ nhẹ nhanh) (subtler) hơn, đó là quán, và bạn cứ tiếp tục zoom-in cho đến khi bạn chọc thủng nó, và nhìn thấy emptiness - không. &amp;ldquo;Cảm giác hơi thở&amp;rdquo; thật ra là tập hợp của &amp;ldquo;cảm giác hơi thở thuần túy&amp;rdquo;, &amp;ldquo;friction, cảm giác ma sát, rung động ở đầu mũi&amp;rdquo;, &amp;ldquo;map của cơ thể, bạn biết cảm giác đó ở ngay trước mặt bạn, chứ ko đâu khác, bạn biết hơi thở chạy từ mũi xuống bụng..&amp;rdquo;, &amp;ldquo;nhiệt độ, cảm giác mát hay ấm khi hơi thở đi qua đầu mũi&amp;rdquo;&amp;hellip; Mỗi cảm giác lại đc tạo thành từ những &amp;lsquo;cấu trúc&amp;rsquo; nhỏ nhẹ nhanh hơn. Ví dụ, cảm giác &amp;ldquo;ma sát ở đầu mũi&amp;rdquo; có thể đc mổ xẻ thành ngũ uẩn - sắc (raw input data), thọ (feeling), tưởng (perception), hành (mental formation, thinking), thức (consciousness). Khi bạn mổ từ cảm giác to thành những cảm giác nhỏ, rồi nhận thấy từng cảm giác nhỏ kia là do ngũ uẩn tập hợp thành, thì bạn đã mổ nát bấy cái cảm giác, bạn nhận ra là nó empty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng thật sự thì ai mổ đc tới đó thì đã là max level rồi, giống như vận động viên olympic của contemplative fitness rồi. Để mình dùng một ví dụ mà mình nghĩ ai cũng có thể trải nghiệm đc, chủ yếu là để cho bạn thấy là đây ko hẳn là lý thuyết xạo l, mà là một việc hết sức khả thi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn còn nhớ ví dụ &amp;lsquo;tôi cảm thấy khó chịu&amp;rsquo; vì ngứa mũi ở trên? Nó có thể chỉ kéo dài trong 1 giây, nó có vẻ như là một trải nghiệm, nhưng nếu bạn mổ xẻ nó một niệm đó ra thì nó là vạn niệm. Trải nghiệm &amp;lsquo;gãi mũi&amp;rsquo; là một chuỗi trải nghiệm, tạm thời thì cứ cho nó bắt đầu từ &amp;ldquo;cảm giác ngứa mũi&amp;rdquo;. &amp;ldquo;Cảm giác ngứa mũi&amp;rdquo; → &amp;ldquo;cảm giác ghét&amp;rdquo; → &amp;ldquo;chống cự, khổ, khó chịu&amp;rdquo; → &amp;ldquo;ý định gãi mũi&amp;rdquo; → &amp;ldquo;hành động gãi mũi&amp;rdquo; → &amp;ldquo;trải nghiệm mới&amp;rdquo; → vòng lặp mới. Bây giờ thì mình có thể generalize the pattern, áp dụng cơ chế này cho mọi trải nghiệm. &amp;ldquo;Trải nghiệm&amp;rdquo; → &amp;ldquo;thích/ghét&amp;rdquo; → &amp;ldquo;thèm muốn/chống cự&amp;rdquo; → &amp;ldquo;sung sướng/đau khổ (sướng khi có dc thứ mình thích, đau khổ khi ko có thứ mình thích, khi phải chịu thứ mình ghét&amp;rdquo; → &amp;ldquo;ý định tìm sướng/tránh khổ&amp;rdquo; → &amp;ldquo;hành động&amp;rdquo; → &amp;ldquo;trải nghiệm mới&amp;rdquo; → &amp;ldquo;lặp lại&amp;rdquo;. Nếu bạn theo dõi mình từ trước, mình có viết vài bài về khái niệm program, &amp;ldquo;→&amp;rdquo; là program, trải nghiệm trước nó là input data, trải nghiệm sau nó là output data. Bản thân những trải nghiệm nhỏ này là tập hợp của những trải nghiệm và programs nhỏ hơn nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn nhìn rõ chuỗi trải nghiệm này, bạn sẽ thấy là những trải nghiệm vật chất chưa bao giờ có thể ảnh hưởng đến trải nghiệm tinh thần của bạn cả. Nói theo kiểu người xưa là, &amp;ldquo;người vui thì cảnh cũng vui, người buồn thì cảnh có vui bao giờ&amp;rdquo;. Ví dụ, nếu bạn thích ăn cay, &amp;ldquo;cảm giác cay&amp;rdquo; → &amp;ldquo;cảm giác thích thú, sung sướng&amp;rdquo;; nếu bạn ghét ăn cay, &amp;ldquo;cảm giác cay&amp;rdquo; → &amp;ldquo;cảm giác ghét, đau khổ&amp;rdquo;. Việc bạn &amp;lsquo;thích thú/chán ghét&amp;rsquo;, &amp;lsquo;sung sướng/đau khổ&amp;rsquo; đến trực tiếp từ &amp;ldquo;→&amp;rdquo;, program mà bạn đang chạy, &amp;ldquo;cái tôi&amp;rdquo; của bạn. &amp;ldquo;Cái tôi&amp;rdquo; tạm thời đc định nghĩa ở đây là hệ thống niềm tin và ký ức, your identity/danh tính của bạn. Bạn dựa vào &amp;ldquo;cái tôi&amp;rdquo; này để quy định tốt/xấu, thích/ghét, đúng/sai; qua bài sau mình sẽ viết rõ hơn. Tivi, cha mẹ thầy cô hàng xóm nói với bạn rằng phải &amp;ldquo;nhà lầu xe hơi&amp;rdquo; mới sung sướng, và bạn đã tin vào điều đó. &amp;ldquo;Nhà lầu xe hơi&amp;rdquo; trở thành một điều kiện trong hệ thống niềm tin, program tạo ra hạnh phúc, và bạn ko đạt đc hạnh phúc cho đến khi đạt đc &amp;ldquo;nhà lầu xe hơi&amp;rdquo;. Khi bạn nhận ra điều này, bạn bỏ niệm &amp;ldquo;nhà lầu xe hơi&amp;rdquo;, bạn đạt hạnh phúc vô điều kiện. Rất nhiều dân chơi nopill và contemplative fitness athletes sau khi nhận ra cái pattern này, họ cũng nhận ra là ko cần phải thay đổi ngoại cảnh để đạt đc hạnh phúc, họ chỉ cần thay đổi lập trình của bản thân. Thế là có rất nhiều người tu dù sống cuộc sống rất thiếu thốn đạm bạc nhưng nhìn họ vẫn rất chill, ko thấy khổ tí nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tốt quá đúng ko, mọi người bớt tham đi một chút, hạnh phúc lên một chút, thế giới trở nên tốt hơn. Yeah, cũng tốt đó, nhưng đừng lạm dụng nó. Tất cả mọi trải nghiệm và hành động của bạn, đều dựa trên cơ chế/xu hướng này mà phát khởi. Ví dụ quy mô lớn, là nhu cầu ăn uống ngủ chịch người yêu địa vị, đã viết nhiều rồi. Ở quy mô nhỏ, thử mở mắt, ko nhắm đi; xem cái cơ chế &amp;ldquo;khó chịu&amp;rdquo; → &amp;ldquo;ý định nhắm mắt&amp;rdquo; → &amp;ldquo;nhắm mắt&amp;rdquo; → &amp;ldquo;mở mắt&amp;rdquo;. Thử ngưng thở đi, xem cơ chế &amp;ldquo;khó chịu&amp;rdquo; → &amp;ldquo;ý định hít vào&amp;rdquo; → &amp;ldquo;hít vào&amp;rdquo; → &amp;ldquo;khó chịu&amp;rdquo; → &amp;ldquo;ý định thở ra&amp;rdquo; → &amp;ldquo;thở ra&amp;rdquo; → &amp;ldquo;lặp lại&amp;rdquo;. Tất cả mọi hành động của bạn, đều đến từ việc bạn ko chấp nhận hiện tại như nó là, bạn muốn thay đổi. Khổ, là sự thúc đẩy duy nhất trong mọi hành động của bạn; nhận thức càng cao thì dễ nhận ra những cái khổ từ trong những chi tiết, trải nghiệm nhỏ. Khi bạn nhập định sâu, nhận thức đc những cơ chế vô thức này, bạn sẽ thấy là cả việc thở cũng quá là mệt mỏi, và bạn sẽ nhập định sâu hơn, quên luôn cả việc thở. Đến một lúc thì bạn sẽ muốn ko sở hữu gì cả, muốn biến khỏi thế gian này, vì mọi thứ đều quá mệt mỏi, tốn sức. Đừng dừng ở đây, còn có những nopill phê hơn khi bạn tiếp tục đi tiếp. &amp;ldquo;Hạnh phúc&amp;rdquo; là một trải nghiệm mà tâm tạo ra, &amp;ldquo;cái tôi&amp;rdquo; của bạn khi nhận ra đc cơ chế này và đủ khả năng để tự program chính nó, thì nó sẽ phê pha cả ngày, đâu cần phải làm gì nữa. Đây gọi là &amp;ldquo;high on emptiness&amp;rdquo; level 1, tạm dịch là high trong tánh không tầng 1 (yeah có tầng cao hơn). Nhưng đây vẫn là cơ chế tìm sướng tránh khổ, chỉ là &amp;ldquo;cái tôi&amp;rdquo; của bạn thông minh hơn, tìm đc cách phê một cách rẻ hơn, ít tốn công hơn. Transcend that shit bro, transcend the ego, transcend happiness and suffering bro, go further. Cái pattern tìm sướng tránh khổ này là phiên bản hiểu đc của thuyết 12 nhân duyên. Cái pattern mình nói nó có vẻ logic, và nó dựa vào thời gian, linear thinking (suy nghĩ theo đường thẳng). Còn phiên bản gốc 12 nhân duyên thì nó kiểu circular thinking (chả biết dịch, suy nghĩ theo vòng), giải thích luôn mấy khái niệm như tái sinh và nghiệp. Nói để đó, nếu bạn thích chơi hàng gốc, thay vì hàng nhai lại của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thêm một trải nghiệm trip chốt bài. Xòe bàn tay ra, thử tưởng tượng ra một con voi hay một suy nghĩ, và đặt nó lên tay bạn. Khi bạn bắt niệm quen rồi, thì bạn sẽ nhận ra một cách rõ ràng là niệm nó ko có hình tướng, vô sắc, nó ko liên quan gì đến &amp;ldquo;cảm giác vật chất&amp;rdquo;, nhưng nó vẫn có ở đó. Để nhìn thấy con voi tưởng tượng ở trên bàn tay, thì bạn phải liên tục tưởng tượng ra con voi đó trong từng khoảnh khắc. Nhắm mắt lại, quan sát hơi thở của bạn, xem nó ở đâu. Nếu bạn quan sát kĩ và đủ bén để mổ xẻ, phân tách nó ra khỏi &amp;ldquo;cái map cơ thể&amp;rdquo; - một sự tưởng tượng của bạn, giống như là con voi tưởng tượng trên. Bạn sẽ thấy là &amp;ldquo;cảm giác hơi thở&amp;rdquo; nó ko có nơi chốn, nó tách biệt với &amp;ldquo;cái map cơ thể&amp;rdquo;. Chỉ là bạn đang tưởng tượng &amp;ldquo;cái map cơ thể&amp;rdquo; một cách vô thức, trong từng khoảnh khắc. Khi bạn đưa nó ra ý thức, bạn tắt nó hoặc tạo ra một không gian khác cho &amp;ldquo;cái map cơ thể&amp;rdquo;, &amp;ldquo;cảm giác hơi thở&amp;rdquo; sẽ bay vèo vèo, bạn ko biết nó ở đâu, nhưng bạn biết nó ở đó. &amp;ldquo;cảm giác áp lực của mông khi đang ngồi trên ghế&amp;rdquo;, nó cũng sẽ bay vèo, bạn sẽ ko biết là bạn đang nằm hay đang ngồi, ko biết trên dưới trái phải. &amp;ldquo;cảm giác toàn thân&amp;rdquo; của bạn đc dán lại với nhau bằng &amp;ldquo;map cơ thể&amp;rdquo;, hay nói cách khác thì &amp;ldquo;map cơ thể&amp;rdquo; là cái filter, khi bạn nhìn qua nó thì bạn biết cảm giác của từng phần cơ thể ở đâu. Trước đó thì bạn có thể sẽ thấy cơ thể bị xoắn lại hay tan ra như nước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn nhận ra cơ chế, filter mà tâm trí bạn dùng để mô tả thực tại, và bạn đủ khả năng tập trung để quan sát mổ xẻ cơ chế hoạt động và đi vào source code để edit giao diện, thì bạn sẽ nhìn đc thế giới bằng con mắt khác. Dân contemplative fitness khi đủ mạnh thì có thể edit cơ chế giác quan để nhìn thấy những thứ rất vl. Bên hệ thống Phật thì có mấy loại mắt gì đấy. Nhưng mà mọi thứ đều vẫn như thế, bạn ko đạt đc gì cả, chỉnh lại lăng kính chỉ cho bạn trải nghiệm thực tại với cơ chế khác. Nó cũng chỉ là trải nghiệm, hay trạng thái tâm trí, cũng ko có gì đặc biệt cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trước khi thiền thì tôi thấy mọi người làm tôi vui hay buồn, trong khi thiền thì tôi thấy chỉ có tôi là người khiến tôi vui hay buồn, sau khi thiền thì tôi lúc nào cũng vui. Trước khi thiền thì lúc nào tôi cũng thấy vui; trong khi thiền thì tôi thấy mọi thứ chỉ xảy ra, tôi ko kiểm soát gì cả; sau khi thiền thì tôi ngáo chả biết cm gì cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/meltingbody.jpg&#34;
        alt=&#34;melting&#34;/&gt;
&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/bodymappp.jpg&#34;
        alt=&#34;map of meditation&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 5</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman5/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 19:04:49 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;nói-thêm-về-cỗ-máy&#34;&gt;Nói Thêm về Cỗ Máy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ghi chú - Khi bà W. thắc mắc làm sao một triệu phú có thể bỏ một dollar cho những trường đại học và viện bảo tàng trong khi có một con người đang bần cùng thiếu ăn, bà ta đã tự trả lời cho câu hỏi của mình. Cảm giác của bà ta dành cho người nghèo cho thấy rằng bà ta có một tiêu chuẩn về lòng nhân từ; ở đó bà ta đã công nhận đặc quyền được có một tiêu chuẩn của nhà triệu phú kia; bởi vì bà ta rõ ràng đã yêu cầu ông ta phải tuân theo tiêu chuẩn của bà, hành động đó cũng yêu cầu bà ta phải tuân theo tiêu chuẩn của nhà triệu phú kia. Con người luôn luôn nhìn xuống khi anh ta xem xét tiêu chuẩn của người khác; anh ta ko bao giờ nhận ra rằng anh ta phải xem xét bằng việc nhìn lên.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Lại nói thêm về Cỗ Máy Con Người 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự nghĩ rằng con người chỉ là một cỗ máy ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi thật sự nghĩ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và rằng tâm trí con người hoạt động một cách tự động và độc lập khỏi sự kiểm soát của anh ta - tự suy nghĩ theo ý thích của chính nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Nó làm việc một cách siêng năng, ko ngừng nghỉ, trong mọi khoảnh khắc. Anh đã bao giờ trằn trọc cả đêm, cầu khẩn, van xin, ra lệnh cho tâm trí anh ngừng làm việc và để anh đi ngủ? - anh có lẽ tưởng tượng rằng tâm trí của anh là người hầu và phải tuân lệnh anh, nghĩ về những thứ anh bảo nó nghĩ tới, và dừng khi anh bảo nó dừng. Khi nó chọn làm việc, ko có cách nào làm nó đứng yên trong một khoảnh khắc. Con người sáng lạn nhất cũng ko thể cung cấp cho nó đủ những chủ đề nếu anh ta phải săn lùng chúng. Nếu nó cần sự trợ giúp của con người, nó sẽ chờ anh ta giao cho nó công việc khi anh ta thức dậy vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lẽ nó làm thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, nó bắt đầu ngay lập tức, trước khi con người đủ tỉnh để cho nó một gợi ý. Anh ta có lẽ đi ngủ và nghĩ rằng, &amp;ldquo;Khi tôi tỉnh dậy tôi sẽ nghĩ về những chủ đề này và kia,&amp;rdquo; nhưng anh ta sẽ thất bại. Tâm trí của anh ta sẽ quá nhanh đối với anh ta; đến khi anh ta tỉnh đc một nửa, anh ta sẽ nhận ra rằng nó đã bắt đầu làm việc trên một chủ đề khác. Thử làm thí nghiệm và xem đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lúc nào, mà con người có thể làm nó dính với một chủ đề nếu anh ta muốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, nếu nó tìm ra một chủ đề khác phù hợp với nó hơn. Như một quy luật nó sẽ ko lắng nghe một kẻ tối dạ hay một người sáng trí. Nó từ chối mọi sự thuyết phục. Người tối dạ làm nó mệt chán và đưa nó đi xa đến những giấc mơ vô bổ; người sáng dạ quẳng ra những ý tưởng kích thích làm nó theo đuổi và đến một lúc trở nên vô thức với anh ta và những gì anh ta nói. Anh ko thể giữ tâm trí của mình khỏi sự xao lãng, nếu nó muốn thế; nó là ông chủ, ko phải anh.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Sau một khoảng thời gian vài ngày
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Bây giờ, những giấc mơ - nhưng chúng ta sẽ xem xét chúng sau. Trong khi đó, anh đã thử ra lệnh cho tâm trí của anh chờ lệnh từ anh, và ko nghĩ gì khác theo ý thích của nó chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi đã ra lệnh cho nó sẵn sàng nhận lệnh khi tôi thức dậy vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã vâng lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Nó tự động đi suy nghĩ về một vài thứ, ko chờ tôi. Thêm nữa - như ông gợi ý - buổi tối tôi giao cho nó một chủ đề để nó bắt đầu vào buổi sáng, và ra lệnh cho nó bắt đầu với chủ đề đó chứ ko phải chủ đề khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã vâng lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thử thí nghiệm này bao nhiêu lần?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Mười.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thành công bao nhiêu lần?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không một lần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Như tôi đã nói: tâm trí độc lập khỏi con người. Anh ta ko có kiểm soát trên nó; nó hành động theo ý thích của nó. Nó sẽ chọn một chủ đề bất kể anh ta; nó sẽ dính với chủ đề đó mặc kệ anh ta; nó sẽ quẳng chủ đề đó mặc kệ anh ta. Nó hoàn toàn độc lập khỏi anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có biết chơi cờ vua ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi mới học nó tuần trước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí của anh có tiếp tục chơi cờ cả đêm trong đêm đầu tiên ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đừng nhắc đến nó!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã bị thu hút một cách hào hứng và ko thể thỏa mãn; nó nổi loạn trong những thế cờ; anh năn nỉ nó bỏ trò chơi và để anh đi ngủ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Nó chẳng nghe; nó tiếp tục chơi. Nó làm tôi mệt mỏi và tôi thức dậy tiều tụy và khổ sở vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có bao giờ anh bị luẩn quẩn với một vần điệu ngớ ngẩn chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thật sự là có!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;I saw Esau kissing Kate,

And she saw I saw Esau;

I saw Esau, he saw Kate,

And she saw—
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Và cứ thế. Tâm trí tôi thích nó một cách điên cuồng. Nó lặp lại vần điệu cả ngày lẫn đêm trong một tuần bất kể tôi có làm gì để dừng nó lại, và tôi cứ tưởng chắc là tôi đã trở nên loạn trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và một bài hát mới thịnh hành thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ vâng! &amp;ldquo;In the Swee-eet By and By&amp;rdquo;&amp;hellip; Vâng, bài hát mới với những giai điệu bắt tai vang lên trong đầu tôi ngày và đêm, khi ngủ và tỉnh, đến khi tôi đổ sụp. Không có cách nào để khiến tâm trí ở một mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế, khi ngủ cũng như thức. Tâm trí khá là độc lập. Nó là ông chủ. Anh ko có gì để làm với nó cả. Nó tách biệt với anh đến mức mà nó có thể làm việc của nó, hát những bài hát của nó, chơi những ván cờ của nó, thêu dệt nên những giấc mơ phức tạp và tinh xảo của nó, khi anh ngủ. Nó ko cần sự giúp đỡ của anh, ko cần sự hướng dẫn của anh, và chưa bao giờ dùng chúng, cho dù anh có tỉnh hay ngủ. Anh đã tưởng tượng rằng anh có thể khởi nguồn một suy nghĩ trong tâm trí của anh, và anh đã chân thành tin rằng anh có thể làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi đã từng có suy nghĩ như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng anh ko thể khởi nguồn một mơ tưởng để tâm trí có thể làm việc, và đc nó chấp nhận?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và anh ko thể điều khiển đc quá trình sau khi nó khởi nguồn một mơ tưởng cho chính nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Không ai có thể làm điều đó. Ông có nghĩ rằng tâm trí lúc tỉnh và tâm trí lúc mơ là cùng một cỗ máy ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có thể lập luận như thế. Chúng ta có những suy nghĩ hoang dại và mộng mơ vào ban ngày? Những thứ giống như trong mơ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có  - giống như câu chuyện người đàn ông phát minh ra một loại thuốc tàng hình của Mr. Wells; và giống như những câu chuyện Một Ngàn Đêm Ả-rập.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và có những giấc mơ hợp lý, đơn giản, nhất như, và ko hề mơ mộng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Tôi có những giấc mơ giống như thế. Những giấc mơ giống y như đời thật; những giấc mơ mà trong đó có những nhân vật với tính cách khác biệt rõ ràng - những phát minh của tâm trí và những kẻ lạ đối với tôi: một người thô lỗ; một người tinh tế; một người thông thái; một kẻ ngốc; một ác nhân; một người nhân từ và bác ái; một người thích gây rối; một người yêu hòa bình; người già và trẻ; những cô gái xinh đẹp và quê mùa. Mỗi người đều hành xử và bảo tồn tính cách của riêng họ. Có những cuộc đấu sống động, những lời nhục mạ sống động và cay đắng, những lời yêu thương sống động; có những bi kịch và hài kịch, có những mất mát thấm vào tim, có những lời nói và hành động khiến tôi cười: quả thật, toàn thể giấc mơ giống y hệt đời thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí lúc ngủ của anh khởi nguồn ra một bối cảnh, phát triển nó một cách thủy chung và điêu luyện, và giữ cho vở kịch nhỏ đó đáng tin xuyên suốt - tất cả việc đó mà ko cần đến sự giúp đỡ hay gợi ý của anh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lập luận đó là nó có thể làm những việc ấy lúc tỉnh mà ko cần đến sự giúp đỡ hay gợi ý từ anh - và tôi nghĩ nó làm thế thật. Lập luận là nó là cùng một tâm trí trong cả hai trường hợp, và chưa bao giờ cần đến sự giúp đỡ của anh. Tôi nghĩ tâm trí chỉ đơn thuần là một cỗ máy, một cỗ máy độc lập xuyên suốt, một cỗ máy tự động. Anh đã thử những thí nghiệm khác mà tôi gợi ý cho anh chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thí nghiệm nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cái dùng để xác minh xem anh có bao nhiêu ảnh hưởng lên tâm trí của mình - nếu anh có ảnh hưởng nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, và tôi có nhiều hay ít sự giải trí từ việc này. Tôi đã làm như ông bảo: tôi đặt hai bản văn trước mặt - một bản cũ kỹ và ko có gì thú vị, bản kia thì đầy những chi tiết thú vị, gay cấn. Tôi ra lệnh cho tâm trí của mình chỉ đc bận bịu vào bản văn cũ kỹ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó vâng lệnh chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, ko, nó đã ko nghe lời. Nó làm bản thân bận rộn với bản văn kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã cố gắng làm nó nghe lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi thành thật đã cố hết sức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản văn nó từ chối cảm thấy hứng thú và suy nghĩ đến là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bản văn đó là về câu hỏi này: nếu A nợ B một dollar rưỡi, và B nợ C hai và ba phần tư, và C nợ A ba mươi lăm cents, và D và A cùng nợ E và B ba phần mười sáu của-của-tôi ko nhớ phần còn lại, bây giờ, nhưng dù sao thì nó hoàn toàn ko thú vị, và tôi đã ko thể bắt tâm trí của tôi dính với nó dù chỉ nửa phút; tâm trí tôi cứ bay qua bản văn kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản văn kia là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko có gì quan trọng đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng nó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một tấm hình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Của anh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Của cô ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh thật sự đã làm một cuộc thử nghiệm thành thật tốt. Anh có thử lần hai ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Tôi ra lệnh cho tâm trí của tôi hứng thú với một bài báo về thị trường thịt heo, và cùng lúc đó tôi nhắc nó về một trải nghiệm của tôi năm mười sáu tuổi. Nó từ chối xem xét về thị trường thịt heo và hoàn toàn tập trung vào biến cố xưa cũ kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Biến cố đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một tên liều mạng có vũ khí tát tôi trước sự chứng kiến của hai mươi người. Nó khiến tôi phát dại và muốn giết người mỗi lần tôi nghĩ về nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thí nghiệm tốt, cả hai cái; những thí nghiệm rất tốt. Anh đã thử gợi ý khác của tôi chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái dùng để chứng minh cho tôi thấy rằng nếu tôi để tâm trí của tôi tự nhiên thì nó sẽ tìm thứ để nghĩ tới mà ko cần đến sự giúp đỡ của tôi, và từ đó thuyết phục tôi rằng nó là một cỗ máy, một cỗ máy tự động, đc thiết lập trong chuyển động bởi những ngoại lực, và độc lập khỏi tôi như thể nó ở trong hộp sọ của người khác. Có phải thí nghiệm đó ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN.  Tôi đã thử. Lúc đó tôi đang cạo râu. Tôi đã ngủ ngon, và tâm trí tôi đầy sức sống, đến mức hăng hái sôi nổi. Nó đang tiêu khiển với một kỉ niệm mộng mơ và hân hoan của thời thơ ấu xa xưa của tôi, kỉ niệm chợt nháy lên từ ký ức - bắt đầu từ việc nhìn thấy một con mèo vàng đang cẩn thận rón rén trên bức tường rào ngoài vườn. Màu của con mèo này gợi lên hình ảnh của con mèo thuở xưa ngay trước tôi, và tôi thấy nó đi từng bước dọc theo mé bục giảng; tôi thấy nó đạp lên một mẩu quảng cáo dính keo và cả 4 chân nó bị dính; tôi thấy nó ráng sức và bị té, bất lực và bất mãn, càng lúc càng khẩn cấp, càng lúc càng rối trí; tôi thấy hội đoàn im lặng và run như jelly, và nước mắt rơi từ mặt họ. Tôi thấy tất cả. Hình ảnh nước mắt đẩy phăng tâm trí tôi đến một khung cảnh xa lạ và buồn hơn - trong vở Terra del Fuego - và cùng với đôi mắt của Darwin&amp;rsquo;s tôi thấy một tên mọi rợ trần truồng kéo lê một đứa trẻ nhỏ trên đất đá chỉ vì một lỗi vặt vẵn; tôi thấy người mẹ tội nghiệp nhặt lại xác đứa bé và ôm nó vào lòng và khóc, ko nói lời nào. Tâm trí tôi đã dừng lại để than khóc cùng với người chị da đen đó của tôi? Không - nó đã đi xa khỏi khung cảnh đó trong một khoảnh khắc, và nó bận bịu với một giấc mơ thường lặp lại và phi lý của tôi. Trong giấc mơ này tôi luôn luôn thấy bản thân mình, bị lột sạch áo, co rúm và đang tránh né trong một đám đông ở một phòng tranh lớn, đầy những quý ông và quý bà ăn mặc lịch sự, và tự hỏi làm sao mà tôi đến đc đây. Và cứ tiếp tục như thế, khung cảnh tiếp sau khung cảnh, sự việc tiếp sau sự việc, một khung hình lướt trôi của những hình ảnh liên tục thay đổi, liên tục tan rã, đc tạo bởi tâm trí của tôi mà ko cần đến sự giúp đỡ của tôi - tại sao, tôi sẽ mất hai tiếng đồng hồ chỉ để kể một tràng dài những thứ mà tâm trí tôi đánh dấu và chụp hình trong mười lăm phút, chưa nói đến việc mô tả chúng cho ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí của một con người, để tự do, ko cần đến sự trợ giúp của anh ta. Nhưng có một cách mà anh ta có thể dùng sự trợ giúp của nó khi anh ta muốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cách đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi tâm trí anh đang chạy nước rút từ chủ đề này đến chủ đề khác và đụng đến một chủ đề đầy cảm hứng, mở miệng anh ra và bắt đầu nói về vấn đề đó - hoặc là - lấy bút và viết lại. Nó sẽ làm tâm trí anh hứng thú và tập trung vào chủ đề, và nó sẽ theo đuổi chủ đề đó cùng với sự thỏa mãn. Nó sẽ chạy hết công suất, và tự cung cấp những câu chữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng tôi ko bảo nó phải nói về cái gì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có những trường hợp cụ thể mà anh ko có thời gian. Câu chữ tự tuôn ra trước khi anh biết điều gì đang đến.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Well, ví dụ như một câu trả lời &amp;ldquo;nhanh như chớp&amp;rdquo;. Chớp là một từ đúng. Nó xảy ra ngay lập tức. Không có thời gian để sắp xếp ngôn từ. Ko có suy nghĩ, ko hồi tưởng. Hoạt động của cơ chế &amp;lsquo;ngay lập tức&amp;rsquo; thì tự động và ko cần sự trợ giúp. Chỗ mà cơ chế &amp;lsquo;ngay lập tức&amp;rsquo; thiếu, dù có học hỏi hay hồi tưởng bao nhiêu cũng ko tạo ra sự bù đắp đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự nghĩ rằng một con người ko gởi nguồn bất cứ thứ gì, ko tạo ra bất cứ thứ gì/&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Quá trình suy nghĩ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ vậy. Con người nhận thức, và não-cỗ máy của họ tự động tổng hợp những thứ đc nhận thức. Có vậy thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cỗ máy hơi nước?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốn năm mươi con người trong một trăm năm để phát minh ra nó. Một ý nghĩa của phát minh là khám phá. Tôi dùng từ theo nghĩa đó. Từng chút và từng chút họ khám phá và áp dụng vô số những chi tiết để tạo ra cỗ máy hoàn hảo. Watt phát hiện ra rằng hơi nước nén đủ mạnh để nâng cái nắp của một ấm trà. Anh ta ko tạo ra ý tưởng đó, anh ta chỉ phát hiện ra sự thật; con mèo đã nhận ra chi tiết đó một trăm lần. Từ ấm trà anh ta tiến hóa nên khối xi-lanh - từ cái nắp bị đẩy anh ta tiến hóa nên thanh cần-piston. Để gắn thứ gì đó vào cần-piston và đc nó di chuyển, là một chuyện đơn giản - trục quay và bánh xe. Và đó là một cỗ máy hoạt động đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từng chút một, sự cải tiến đc khám phá bởi con người, những người dùng mắt, ko phải khả năng sáng tạo - vì họ ko có chút nào khả năng đó - và bây giờ, sau một trăm năm của những sự đóng góp nhẫn nại của năm mươi hay một trăm người quan sát là cỗ máy tuyệt diệu có thể chạy đc cả tàu biển.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một vở kịch của Shakespeare thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Quá trình cũng tương tự. Diễn viên đầu tiên là một tên mọi. Ông ta tái tạo lại trên sân khấu những điệu nhảy chiến, điệu nhảy lấy da đầu người, và tiếp thế, những sự việc mà ông ta đã thấy ở ngoài đời thật. Một nền văn minh tiên tiến hơn sản xuất ra nhiều sự việc hơn, nhiều chương hơn; diễn viên và người kể chuyện mượn chúng. Và thế là vở kịch lớn dần, từng chút từng chút, từng giai đoạn qua từng giai đoạn. Nó đc tạo nên bởi những sự việc ngoài đời, ko phải bởi những sáng tạo. Tốn hàng thế kỷ để phát triển kịch nghệ Hy Lạp. Nó đc vay mượn từ những thời kỳ trước đó; nó cho những thời kỳ đến sau vay mượn. Con người quan sát và tổng hợp, có thế thôi. Con chuột cũng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó quan sát đc một mùi, nó suy luận ra một miếng cheese, nó truy tìm và tìm thấy. Nhà thiên văn học quan sát cái này và cái kia; thêm cái này và kia của ông ta vào cái này-và-kia của một trăm người đi trước, suy luận ra một hành tinh ko nhìn thấy đc, truy tìm và tìm thấy nó. Con chuột rơi vào bẫy; thoát ra cùng với khó khăn; suy luận rằng miếng cheese trong những cái bẫy là vô giá trị, và ko đụng vào cái bẫy nữa. Nhà thiên văn học rất tự hào về thành tựu của mình, con chuột cũng tự hào về thành tựu của nó. Tuy vậy cả hai đều là những cỗ máy; họ đã làm công việc máy móc, họ đã ko khởi nguồn thứ gì, họ ko có quyền kiêu căng; toàn bộ công trạng thuộc về Tạo Tác Giả của họ. Họ ko đc thừa hưởng danh vọng, lời ca tụng, tượng đài khi họ chết, hay sự tưởng nhớ. Một người là một cỗ máy phức tạp và công phu, người kia thì là một cỗ máy đơn giản và hạn chế, nhưng họ giống nhau ở nguyên tắc, cơ năng, và quá trình, và cả hai người họ đều ko hoạt động bằng cách nào khác ngoài tự động, và ko ai trong hai người họ có thể thẳng thắn công bố sự siêu vượt &lt;em&gt;cá nhân&lt;/em&gt; hay một phẩm giá cá nhân trên người kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì, trong những phẩm hạnh đạt đc, và trong những công trạng mà anh ta làm, theo cùng với nó là việc anh ta ở cùng một đẳng cấp với một con chuột?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Con chuột - người anh em của anh ta; vâng, nó trông có vẻ như thế đối với tôi. Ko ai trong cả hai đc thừa hưởng bất cứ công trạng cá nhân nào cho thứ mà họ làm, theo cùng với việc này là ko ai trong họ có quyền đc kiêu ngạo về bản thân mình, và tự tạo ra sự siêu vượt trên người anh em của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông định tiếp tục tin vào những điều điên khùng này ư? Ông sẽ tiếp tục tin vào chúng dù đối mặt với những lập luận đc ủng hộ bởi những sự việc và ví dụ đã đc đối chiếu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi đã từng là một người-tìm-kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết và chân thành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Một người-tìm kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết, và chân thành luôn luôn có thể cải biến bởi những phương pháp như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi cảm tạ Thượng Đế vì dc nghe ông nói điều này, bây giờ thì tôi biết cuộc nói chuyện với ông -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Anh hiểu nhầm rồi. Tôi nói tôi &lt;em&gt;đã từng&lt;/em&gt; là một người-tìm kiếm-Sự-Thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko phải là người như thế nữa. Anh đã quên rồi sao? Tôi nói với anh rằng ko có ai ngoài những người-tìm kiếm-Sự-Thật tạm thời; rằng một người vĩnh viễn tìm kiếm là bất khả thi với loài người; rằng một khi người-tìm kiếm-Sự-Thật tìm thấy thứ hoàn toàn thuyết phục anh ta rằng đó là Sự Thật, anh ta dừng tìm kiếm, và dành thời gian còn lại để săn lùng những phế liệu để dán nó và bít nó và chống đỡ nó, và khiến nó chống lại đc mọi thời tiết và giữ nó khỏi bị sụp đổ lên người anh ta. Do đó người Presbyterian vẫn là Presbyterian, người theo đạo Mohammed vẫn theo đạo Mohammed, người Tâm linh vẫn là người Tâm linh, người Dân chủ vẫn là Dân chủ, Cộng hòa vẫn là Cộng hòa, Quân chủ vẫn là quân chủ; và nếu một người-tìm kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết, và chân thành tìm thấy nó trong mệnh đề rằng mặt trăng đc tạo ra từ phô-mai màu xanh lá thì ko có gì có thể đẩy anh ta ra khỏi vị trí đó; bởi vì anh ta ko là gì khác ngoài một cỗ máy tự động, và phải tuân theo những quy luật kiến tạo anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi đã tìm ra Sự Thật; nhận thức điều đó và ko còn thắc mắc, rằng con người chỉ có một sự thúc đẩy - làm thỏa mãn tinh thần của chính anh ta - và chỉ là một cỗ máy và ko đc thừa hưởng bất cứ công trạng cá nhân cho bất cứ thứ gì anh ta làm, là một con người thì tôi ko thể tìm kiếm xa hơn nữa. Những ngày còn lại của tôi sẽ đc dành để dán và tô vẽ và đánh bột và bôi trét sở hữu vô giá của tôi, và nhìn đi hướng khác khi một luận điểm trái ngược hay một sự thật gây hư hại tiến đến.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vương hầu xứ Worcester đã làm tất cả những việc này hơn một thế kỷ trước.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/krishnapulling.jpg&#34;
        alt=&#34;who&amp;amp;rsquo;s pulling the strings&#34;/&gt;
&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/deepdreamcat.jpg&#34;
        alt=&#34;deepdream cat&#34;/&gt;Dạo này thích coi deepdream art&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>