<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>dịch on potaDo&#39;s land</title>
    <link>https://example.com/tags/d%E1%BB%8Bch/</link>
    <description>Recent content in dịch on potaDo&#39;s land</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>No rights reserved, take whatever you want, just don&#39;t hack me</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Feb 2021 22:01:56 -0500</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://example.com/tags/d%E1%BB%8Bch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>What is man chapter 6</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman6/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 22:01:56 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman6/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;bản-năng-và-lý-trí&#34;&gt;Bản Năng và Lý Trí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó thật ghê tởm. Những lý thuyết say rượu của ông, vừa đc diễn giải một lúc trước – liên quan đến chuột bọ và đủ thứ – chúng lột sạch các phẩm giá, sự cao quý, sự thăng hoa khỏi Con Người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu anh ta có thứ gì đó để bị lột – thì chúng là những sự giả tạo, những quần áo ăn trộm. Anh ta tuyên bố những công trạng vốn thuộc về Tạo Tác Giả của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng ông ko có quyền đặt con người ngang hàng với loài chuột.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi không có quyền – từ góc nhìn đạo đức. Đó sẽ là bất công với loài chuột. Loài chuột ở trên cao hơn so với loài người, đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông đang đùa ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, tôi ko đùa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy ý ông là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là vấn đề liên quan đến Ý Thức Đạo Đức. Nó là một câu hỏi lớn. Chúng ta hãy kết thúc vấn đề mà chúng ta sắp nói xong, trước khi nói đến nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi. Có vẻ như ông công nhận rằng ông đặt Con Người và loài chuột lên cùng một đẳng cấp. Đó là gì? Trí thông minh ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cùng dạng - ko phải mức độ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ rằng tâm trí của loài chuột và tâm trí của con người là cùng một bộ máy, nhưng khác khả năng - giống như của anh so với của Edison; của một thổ dân Châu Phi so với của Homer; của người Bushman so với người Bismarck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm soa ông có thể kết luận như thế, khi những loài động vật cấp thấp ko có những năng lực tinh thần nào ngoài bản năng, trong khi đó con người sở hữu lý trí?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản năng là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó đơn thuần là sự ko suy nghĩ và hoạt động một cách máy móc theo một thói quen đc truyền lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cái gì khởi nguồn thói quen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Con thú đầu tiên bắt đầu nó, và con cháu của nó truyền thừa nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao mà con thú đầu tiên bắt đầu đc nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko biết, nhưng con thú đã ko &lt;em&gt;nghĩ&lt;/em&gt; ra nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao anh biết con thú đã ko nghĩ ra nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well - dù sao thì, tôi có quyền nghĩ rằng nó như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko nghĩ là anh có quyền đó. Suy nghĩ là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi biết ông gọi nó là gì: sự gắn kết những ấn tượng từ bên ngoài lại với nhau một cách máy móc và tự động, và rút ra một kết luận từ chúng. (từ &amp;lsquo;kết luận&amp;rsquo; ở đây là &amp;lsquo;inference&amp;rsquo;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Bây giờ, suy nghĩ của tôi về từ &amp;ldquo;bản năng&amp;rdquo; vô nghĩa kia là, rằng nó chỉ là &lt;em&gt;suy nghĩ đã hóa đá&lt;/em&gt;; bị làm đông đặc và bất di bất dịch bởi thói quen; những suy nghĩ đã từng sống và tỉnh thức, nhưng bây
giờ vô thức - mộng du, nếu muốn nói như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lấy ví dụ một đàn bò đang ăn cỏ trên một cánh đồng. Đầu của chúng đều quay về một hướng. Chúng làm thế theo bản năng; chúng chẳng đạt đc gì từ việc đó, chúng ko có lý do để làm việc đó, chúng ko biết tại sao chúng làm thế. Nó là một thói quen đc truyền lại, nó ban đầu là một suy nghĩ - nói rõ hơn, sự quan sát những hiện tượng xung quanh, và một kết luận đáng giá đc rút ra từ sự quan sát đó và đc công nhận bởi kinh nghiệm. Loài bò hoang nguyên thủy nhận ra rằng nếu hướng về hướng gió, nó có thể ngửi thấy mùi của kẻ thù và có đủ thời gian để chạy trốn; sau đó nó kết luận rằng rất đáng để giữ mũi của mình theo hướng gió. Con người gọi quá trình đó là suy luận. Cỗ máy suy nghĩ của con người làm việc y hệt như của loài động vật, nhưng nó là một cỗ máy tốt hơn và &amp;ldquo;Edison&amp;rdquo; hơn. Con người, đặt trong vị trí của loài bò hoang, sẽ đi xa hơn, suy luận rộng hơn: anh ta sẽ quay mặt một phần của bầy đàn theo hướng khác và bảo vệ cả mặt trước lẫn sau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/cowherdmst.jpg&#34;
        alt=&#34;cowsherd&#34;/&gt; &lt;code&gt;Tự nhiên nhớ tới hình này, trong một lần đi bụi 1 tháng, đi ngang qua cánh đồng này. Phone cùi nên nhìn ko rõ, trên đồng có bao nhiêu con bò là tụi nó quay qua nhìn mình hết, ngay cả mấy con ở tít ngoài xa, và đúng là tụi đó quay đầu theo một hướng thiệt.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông vẫn cho rằng từ &amp;ldquo;bản năng&amp;rdquo; là vô nghĩa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ đó là một từ khốn nạn. Tôi nghĩ nó khiến chúng ta nhầm lẫn; bởi vì như một luật lệ nó đc dùng để nói đến những thói quen và sự thúc đẩy mà chúng có xuất xứ từ những suy nghĩ xa xưa, nhưng đôi lúc nó phá luật và dùng để nói đến những thói quen mà chúng khó có thể đc xuất xứ từ suy nghĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho một ví dụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốt thôi, khi mặc quần một người luôn dùng cùng một chân để xỏ vào trước - ko bao giờ là chân kia. Ko có lợi ích nào từ việc đó, ko có lý do nào cả. Tất cả mọi người đều làm thế, nhưng ko người nào nghĩ về nó và áp dụng nó cho một mục đích cụ thể, tôi tưởng tượng. Nhưng nó là một thói quen đc truyền thừa, ko nghi ngờ, và sẽ tiếp tục đc truyền thừa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể chứng minh rằng thói quen đó tồn tại ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể chứng minh nó, nếu anh nghi ngờ. Nếu anh đưa một người đến một tiệm đồ và xem anh ta thử một chục cái quần, anh sẽ thấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ví dụ về đàn bò ko -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đủ để cho thấy rằng cỗ máy của một con vật ngu ngốc cũng tương tự như của một con người và quá trình suy luận của nó cũng tương tự ư? Tôi sẽ giải thích thêm. Nếu anh đưa cho ngài Edison một chiếc hộp mà anh có thể làm nó tự bật nắp bởi một dụng cụ ẩn giấu bên trong, ông ta sẽ suy luận/kết luận ra một cái lò xo, và sẽ săn lùng nó và tìm ra nó. Bây giờ, ông cậu của tôi có một con ngựa già, nó từng lẻn vào nhà kho đã khóa nơi đựng bắp và ăn trộm bắp. Bản thân tôi thì bị phạt, vì nó đã đc cho là do tôi đã lơ đãng quên gài chốt gỗ để khóa cửa nhà kho. Việc bị phạt thường xuyên làm tôi mệt mỏi; nó cũng khiến tôi suy luận ra sự tồn tại của thủ phạm, đâu đó; thế là tôi núp và quan sát cái cửa. Con ngựa đến và kéo cái chốt gỗ bằng răng của nó và vào bên trong. Ko ai dạy nó điều đó; nó đã quan sát - sau đó tự mình suy nghĩ ra điều đó. Quá trình suy nghĩ của nó ko khác so với của Edison; ông ta gắn kết điều này và điều kia lại và rút ra suy luận/kết luận - và con ngựa cũng thế; nhưng tôi đã bắt con ngựa phải trả giá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có một chút gì đó có vẻ giống như một suy nghĩ. Nhưng nó ko kĩ lưỡng lắm. Giải thích thêm đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Giả sử ngài Edison đã rất thưởng thức lòng mến khách của một người. Ông ta đến thăm lần nữa và lần nữa, và ngôi nhà bị bỏ trống. Ông ta kết luận rằng chủ nhà đã dời đi. Một dạo sau, ở một thành phố khác, ông ta thấy người đó đi vào một căn nhà; ông ta kết luận rằng đó là căn nhà mới, và theo vào để hỏi thăm. Bây giờ, ở đây, là một trải nghiệm của một con chim hải âu, theo ngôn từ của nhà tự nhiên học (chim hải âu là &amp;lsquo;gull&amp;rsquo;, còn dịch là người ngốc, kiểu thế). Khung cảnh là một làng chài ở Scottland nơi mà đám chim hải âu đc đối xử tử tế. Con chim hải âu cụ thể này đến một ngôi nhà tranh; và đc cho ăn; đến ngày hôm sau và đc cho ăn một lần nữa; đến ngày hôm sau nữa và ăn cùng gia đình đó; sau đó thì nó tiếp tục đến hằng ngày. Nhưng, một lần con chim hải âu bay một lộ trình trong vài ngày, và khi nó trở lại căn nhà bị bỏ trống. Một vài tháng sau nó thấy chủ nhà kia trên một con đường, đi theo ông ta về nhà, và đi vào căn nhà ko một lời viện cớ hay xin lỗi, và trở thành một vị khách hàng ngày lần nữa. Loài chim hải âu ko đc xếp hạng cao trên phương diện tinh thần, nhưng con chim này có trí nhớ và khả năng suy luận, anh thấy đấy, và áp dụng chúng &amp;lsquo;như Edison&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng nó ko phải là một ông Edison và ko thể phát triển thành một người như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Anh có thể chăng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều đó chẳng liên quan. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu Edison gặp rắc rối và một người lạ mặt giúp ông ta và ngày hôm sau ông ta rơi vào cùng một rắc rồi tương tự lần nữa, ông ta sẽ suy luận ra điều khôn ngoan để làm trong trường hợp ông ta biết địa chỉ của người lạ mặt kia. Đây là trường hợp của một con chim và một người lạ mặt. Một người Anh thấy một con chim bay xung quanh trên đầu con chó của anh ta, rơi xuống đất, và cất tiếng kêu lo lắng. Anh ta lại gần để xem rõ. Con chó đang ngậm con chim trong miệng - chưa bị thương. Quý ông này giải cứu con chim và đặt con chim lên một bụi cây và dẫn con chó của anh ta đi. Sáng sớm ngày hôm sau con chim mẹ đến với anh ta, đang ngồi trước hiên nhà, và từ cách bay nó thuyết phục anh ta đi theo nó đến một miếng đất xa - bay trước anh ta một chút và chờ cho anh ta bắt kịp, và cứ thế; và nó cũng bay theo một con đường dễ đi, thay vì bay đường ngắn hơn qua đám cây. Quãng đường là bốn trăm yards. Cùng con chó đó là thủ phạm; nó ngậm con chim nhỏ một lần nữa, và một lần nữa nó phải nhả ra. Bây giờ, con chim mẹ đã suy luận ra tất cả: khi người lạ mặt kia giúp nó một lần, nó kết luận rằng anh ta sẽ giúp nó lần nữa; nó biết phải tìm anh ta ở đâu, và nó bay đến đó cùng với sự tự tin. Nó gom nhặt điều này và điều kia lại với nhau - và đó là tất cả những gì &lt;em&gt;suy nghĩ là&lt;/em&gt; - và từ chúng nó xây dựng nên những kết luận theo logic. Edison cũng chẳng thể làm tốt hơn thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có tin là nhiều loài động vật ngu ngốc cũng có thể suy nghĩ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vâng - loài voi, loài khỉ, loài ngựa, loài chó, loài vẹt đuôi dài, loài chim nhại, và nhiều loài khác. Khi một con voi trượt xuống một cái hố, bạn của nó sẽ đổ đất và đủ thứ xuống cái hố cho đến khi đáy của cái hố đc nâng lên đủ cao và cho phép con voi bị té bước ra khỏi đó, loài voi đc trang bị khả năng suy luận. Tôi tưởng rằng tất cả các loài động vật có khả năng học hỏi từ việc dạy dỗ và huấn luyện đều phải biết cách quan sát, và đặt cái này và cái kia lại với nhau và rút ra một kết luận - quá trình suy nghĩ. Anh có thể dạy một tên ngốc về kĩ thuật chiến tranh, cách để tấn công, rút lui, và đi theo những chiến thuật phức tạp theo mệnh lệnh ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không, nếu như anh ta là một kẻ ngốc hoàn toàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aa&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 5</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman5/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 19:04:49 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;nói-thêm-về-cỗ-máy&#34;&gt;Nói Thêm về Cỗ Máy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ghi chú - Khi bà W. thắc mắc làm sao một triệu phú có thể bỏ một dollar cho những trường đại học và viện bảo tàng trong khi có một con người đang bần cùng thiếu ăn, bà ta đã tự trả lời cho câu hỏi của mình. Cảm giác của bà ta dành cho người nghèo cho thấy rằng bà ta có một tiêu chuẩn về lòng nhân từ; ở đó bà ta đã công nhận đặc quyền được có một tiêu chuẩn của nhà triệu phú kia; bởi vì bà ta rõ ràng đã yêu cầu ông ta phải tuân theo tiêu chuẩn của bà, hành động đó cũng yêu cầu bà ta phải tuân theo tiêu chuẩn của nhà triệu phú kia. Con người luôn luôn nhìn xuống khi anh ta xem xét tiêu chuẩn của người khác; anh ta ko bao giờ nhận ra rằng anh ta phải xem xét bằng việc nhìn lên.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Lại nói thêm về Cỗ Máy Con Người 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự nghĩ rằng con người chỉ là một cỗ máy ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi thật sự nghĩ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và rằng tâm trí con người hoạt động một cách tự động và độc lập khỏi sự kiểm soát của anh ta - tự suy nghĩ theo ý thích của chính nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Nó làm việc một cách siêng năng, ko ngừng nghỉ, trong mọi khoảnh khắc. Anh đã bao giờ trằn trọc cả đêm, cầu khẩn, van xin, ra lệnh cho tâm trí anh ngừng làm việc và để anh đi ngủ? - anh có lẽ tưởng tượng rằng tâm trí của anh là người hầu và phải tuân lệnh anh, nghĩ về những thứ anh bảo nó nghĩ tới, và dừng khi anh bảo nó dừng. Khi nó chọn làm việc, ko có cách nào làm nó đứng yên trong một khoảnh khắc. Con người sáng lạn nhất cũng ko thể cung cấp cho nó đủ những chủ đề nếu anh ta phải săn lùng chúng. Nếu nó cần sự trợ giúp của con người, nó sẽ chờ anh ta giao cho nó công việc khi anh ta thức dậy vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lẽ nó làm thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, nó bắt đầu ngay lập tức, trước khi con người đủ tỉnh để cho nó một gợi ý. Anh ta có lẽ đi ngủ và nghĩ rằng, &amp;ldquo;Khi tôi tỉnh dậy tôi sẽ nghĩ về những chủ đề này và kia,&amp;rdquo; nhưng anh ta sẽ thất bại. Tâm trí của anh ta sẽ quá nhanh đối với anh ta; đến khi anh ta tỉnh đc một nửa, anh ta sẽ nhận ra rằng nó đã bắt đầu làm việc trên một chủ đề khác. Thử làm thí nghiệm và xem đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có lúc nào, mà con người có thể làm nó dính với một chủ đề nếu anh ta muốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không, nếu nó tìm ra một chủ đề khác phù hợp với nó hơn. Như một quy luật nó sẽ ko lắng nghe một kẻ tối dạ hay một người sáng trí. Nó từ chối mọi sự thuyết phục. Người tối dạ làm nó mệt chán và đưa nó đi xa đến những giấc mơ vô bổ; người sáng dạ quẳng ra những ý tưởng kích thích làm nó theo đuổi và đến một lúc trở nên vô thức với anh ta và những gì anh ta nói. Anh ko thể giữ tâm trí của mình khỏi sự xao lãng, nếu nó muốn thế; nó là ông chủ, ko phải anh.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Sau một khoảng thời gian vài ngày
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Bây giờ, những giấc mơ - nhưng chúng ta sẽ xem xét chúng sau. Trong khi đó, anh đã thử ra lệnh cho tâm trí của anh chờ lệnh từ anh, và ko nghĩ gì khác theo ý thích của nó chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi đã ra lệnh cho nó sẵn sàng nhận lệnh khi tôi thức dậy vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã vâng lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Nó tự động đi suy nghĩ về một vài thứ, ko chờ tôi. Thêm nữa - như ông gợi ý - buổi tối tôi giao cho nó một chủ đề để nó bắt đầu vào buổi sáng, và ra lệnh cho nó bắt đầu với chủ đề đó chứ ko phải chủ đề khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã vâng lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thử thí nghiệm này bao nhiêu lần?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Mười.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thành công bao nhiêu lần?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không một lần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Như tôi đã nói: tâm trí độc lập khỏi con người. Anh ta ko có kiểm soát trên nó; nó hành động theo ý thích của nó. Nó sẽ chọn một chủ đề bất kể anh ta; nó sẽ dính với chủ đề đó mặc kệ anh ta; nó sẽ quẳng chủ đề đó mặc kệ anh ta. Nó hoàn toàn độc lập khỏi anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có biết chơi cờ vua ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi mới học nó tuần trước.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí của anh có tiếp tục chơi cờ cả đêm trong đêm đầu tiên ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đừng nhắc đến nó!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó đã bị thu hút một cách hào hứng và ko thể thỏa mãn; nó nổi loạn trong những thế cờ; anh năn nỉ nó bỏ trò chơi và để anh đi ngủ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Nó chẳng nghe; nó tiếp tục chơi. Nó làm tôi mệt mỏi và tôi thức dậy tiều tụy và khổ sở vào buổi sáng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có bao giờ anh bị luẩn quẩn với một vần điệu ngớ ngẩn chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thật sự là có!&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;I saw Esau kissing Kate,

And she saw I saw Esau;

I saw Esau, he saw Kate,

And she saw—
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Và cứ thế. Tâm trí tôi thích nó một cách điên cuồng. Nó lặp lại vần điệu cả ngày lẫn đêm trong một tuần bất kể tôi có làm gì để dừng nó lại, và tôi cứ tưởng chắc là tôi đã trở nên loạn trí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và một bài hát mới thịnh hành thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ vâng! &amp;ldquo;In the Swee-eet By and By&amp;rdquo;&amp;hellip; Vâng, bài hát mới với những giai điệu bắt tai vang lên trong đầu tôi ngày và đêm, khi ngủ và tỉnh, đến khi tôi đổ sụp. Không có cách nào để khiến tâm trí ở một mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế, khi ngủ cũng như thức. Tâm trí khá là độc lập. Nó là ông chủ. Anh ko có gì để làm với nó cả. Nó tách biệt với anh đến mức mà nó có thể làm việc của nó, hát những bài hát của nó, chơi những ván cờ của nó, thêu dệt nên những giấc mơ phức tạp và tinh xảo của nó, khi anh ngủ. Nó ko cần sự giúp đỡ của anh, ko cần sự hướng dẫn của anh, và chưa bao giờ dùng chúng, cho dù anh có tỉnh hay ngủ. Anh đã tưởng tượng rằng anh có thể khởi nguồn một suy nghĩ trong tâm trí của anh, và anh đã chân thành tin rằng anh có thể làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi đã từng có suy nghĩ như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng anh ko thể khởi nguồn một mơ tưởng để tâm trí có thể làm việc, và đc nó chấp nhận?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và anh ko thể điều khiển đc quá trình sau khi nó khởi nguồn một mơ tưởng cho chính nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Không ai có thể làm điều đó. Ông có nghĩ rằng tâm trí lúc tỉnh và tâm trí lúc mơ là cùng một cỗ máy ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có thể lập luận như thế. Chúng ta có những suy nghĩ hoang dại và mộng mơ vào ban ngày? Những thứ giống như trong mơ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có  - giống như câu chuyện người đàn ông phát minh ra một loại thuốc tàng hình của Mr. Wells; và giống như những câu chuyện Một Ngàn Đêm Ả-rập.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và có những giấc mơ hợp lý, đơn giản, nhất như, và ko hề mơ mộng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Tôi có những giấc mơ giống như thế. Những giấc mơ giống y như đời thật; những giấc mơ mà trong đó có những nhân vật với tính cách khác biệt rõ ràng - những phát minh của tâm trí và những kẻ lạ đối với tôi: một người thô lỗ; một người tinh tế; một người thông thái; một kẻ ngốc; một ác nhân; một người nhân từ và bác ái; một người thích gây rối; một người yêu hòa bình; người già và trẻ; những cô gái xinh đẹp và quê mùa. Mỗi người đều hành xử và bảo tồn tính cách của riêng họ. Có những cuộc đấu sống động, những lời nhục mạ sống động và cay đắng, những lời yêu thương sống động; có những bi kịch và hài kịch, có những mất mát thấm vào tim, có những lời nói và hành động khiến tôi cười: quả thật, toàn thể giấc mơ giống y hệt đời thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí lúc ngủ của anh khởi nguồn ra một bối cảnh, phát triển nó một cách thủy chung và điêu luyện, và giữ cho vở kịch nhỏ đó đáng tin xuyên suốt - tất cả việc đó mà ko cần đến sự giúp đỡ hay gợi ý của anh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lập luận đó là nó có thể làm những việc ấy lúc tỉnh mà ko cần đến sự giúp đỡ hay gợi ý từ anh - và tôi nghĩ nó làm thế thật. Lập luận là nó là cùng một tâm trí trong cả hai trường hợp, và chưa bao giờ cần đến sự giúp đỡ của anh. Tôi nghĩ tâm trí chỉ đơn thuần là một cỗ máy, một cỗ máy độc lập xuyên suốt, một cỗ máy tự động. Anh đã thử những thí nghiệm khác mà tôi gợi ý cho anh chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thí nghiệm nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cái dùng để xác minh xem anh có bao nhiêu ảnh hưởng lên tâm trí của mình - nếu anh có ảnh hưởng nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, và tôi có nhiều hay ít sự giải trí từ việc này. Tôi đã làm như ông bảo: tôi đặt hai bản văn trước mặt - một bản cũ kỹ và ko có gì thú vị, bản kia thì đầy những chi tiết thú vị, gay cấn. Tôi ra lệnh cho tâm trí của mình chỉ đc bận bịu vào bản văn cũ kỹ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó vâng lệnh chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, ko, nó đã ko nghe lời. Nó làm bản thân bận rộn với bản văn kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã cố gắng làm nó nghe lời chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi thành thật đã cố hết sức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản văn nó từ chối cảm thấy hứng thú và suy nghĩ đến là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bản văn đó là về câu hỏi này: nếu A nợ B một dollar rưỡi, và B nợ C hai và ba phần tư, và C nợ A ba mươi lăm cents, và D và A cùng nợ E và B ba phần mười sáu của-của-tôi ko nhớ phần còn lại, bây giờ, nhưng dù sao thì nó hoàn toàn ko thú vị, và tôi đã ko thể bắt tâm trí của tôi dính với nó dù chỉ nửa phút; tâm trí tôi cứ bay qua bản văn kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản văn kia là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko có gì quan trọng đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng nó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một tấm hình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Của anh?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Của cô ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh thật sự đã làm một cuộc thử nghiệm thành thật tốt. Anh có thử lần hai ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Tôi ra lệnh cho tâm trí của tôi hứng thú với một bài báo về thị trường thịt heo, và cùng lúc đó tôi nhắc nó về một trải nghiệm của tôi năm mười sáu tuổi. Nó từ chối xem xét về thị trường thịt heo và hoàn toàn tập trung vào biến cố xưa cũ kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Biến cố đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một tên liều mạng có vũ khí tát tôi trước sự chứng kiến của hai mươi người. Nó khiến tôi phát dại và muốn giết người mỗi lần tôi nghĩ về nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thí nghiệm tốt, cả hai cái; những thí nghiệm rất tốt. Anh đã thử gợi ý khác của tôi chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái dùng để chứng minh cho tôi thấy rằng nếu tôi để tâm trí của tôi tự nhiên thì nó sẽ tìm thứ để nghĩ tới mà ko cần đến sự giúp đỡ của tôi, và từ đó thuyết phục tôi rằng nó là một cỗ máy, một cỗ máy tự động, đc thiết lập trong chuyển động bởi những ngoại lực, và độc lập khỏi tôi như thể nó ở trong hộp sọ của người khác. Có phải thí nghiệm đó ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN.  Tôi đã thử. Lúc đó tôi đang cạo râu. Tôi đã ngủ ngon, và tâm trí tôi đầy sức sống, đến mức hăng hái sôi nổi. Nó đang tiêu khiển với một kỉ niệm mộng mơ và hân hoan của thời thơ ấu xa xưa của tôi, kỉ niệm chợt nháy lên từ ký ức - bắt đầu từ việc nhìn thấy một con mèo vàng đang cẩn thận rón rén trên bức tường rào ngoài vườn. Màu của con mèo này gợi lên hình ảnh của con mèo thuở xưa ngay trước tôi, và tôi thấy nó đi từng bước dọc theo mé bục giảng; tôi thấy nó đạp lên một mẩu quảng cáo dính keo và cả 4 chân nó bị dính; tôi thấy nó ráng sức và bị té, bất lực và bất mãn, càng lúc càng khẩn cấp, càng lúc càng rối trí; tôi thấy hội đoàn im lặng và run như jelly, và nước mắt rơi từ mặt họ. Tôi thấy tất cả. Hình ảnh nước mắt đẩy phăng tâm trí tôi đến một khung cảnh xa lạ và buồn hơn - trong vở Terra del Fuego - và cùng với đôi mắt của Darwin&amp;rsquo;s tôi thấy một tên mọi rợ trần truồng kéo lê một đứa trẻ nhỏ trên đất đá chỉ vì một lỗi vặt vẵn; tôi thấy người mẹ tội nghiệp nhặt lại xác đứa bé và ôm nó vào lòng và khóc, ko nói lời nào. Tâm trí tôi đã dừng lại để than khóc cùng với người chị da đen đó của tôi? Không - nó đã đi xa khỏi khung cảnh đó trong một khoảnh khắc, và nó bận bịu với một giấc mơ thường lặp lại và phi lý của tôi. Trong giấc mơ này tôi luôn luôn thấy bản thân mình, bị lột sạch áo, co rúm và đang tránh né trong một đám đông ở một phòng tranh lớn, đầy những quý ông và quý bà ăn mặc lịch sự, và tự hỏi làm sao mà tôi đến đc đây. Và cứ tiếp tục như thế, khung cảnh tiếp sau khung cảnh, sự việc tiếp sau sự việc, một khung hình lướt trôi của những hình ảnh liên tục thay đổi, liên tục tan rã, đc tạo bởi tâm trí của tôi mà ko cần đến sự giúp đỡ của tôi - tại sao, tôi sẽ mất hai tiếng đồng hồ chỉ để kể một tràng dài những thứ mà tâm trí tôi đánh dấu và chụp hình trong mười lăm phút, chưa nói đến việc mô tả chúng cho ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trí của một con người, để tự do, ko cần đến sự trợ giúp của anh ta. Nhưng có một cách mà anh ta có thể dùng sự trợ giúp của nó khi anh ta muốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cách đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi tâm trí anh đang chạy nước rút từ chủ đề này đến chủ đề khác và đụng đến một chủ đề đầy cảm hứng, mở miệng anh ra và bắt đầu nói về vấn đề đó - hoặc là - lấy bút và viết lại. Nó sẽ làm tâm trí anh hứng thú và tập trung vào chủ đề, và nó sẽ theo đuổi chủ đề đó cùng với sự thỏa mãn. Nó sẽ chạy hết công suất, và tự cung cấp những câu chữ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng tôi ko bảo nó phải nói về cái gì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có những trường hợp cụ thể mà anh ko có thời gian. Câu chữ tự tuôn ra trước khi anh biết điều gì đang đến.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Well, ví dụ như một câu trả lời &amp;ldquo;nhanh như chớp&amp;rdquo;. Chớp là một từ đúng. Nó xảy ra ngay lập tức. Không có thời gian để sắp xếp ngôn từ. Ko có suy nghĩ, ko hồi tưởng. Hoạt động của cơ chế &amp;lsquo;ngay lập tức&amp;rsquo; thì tự động và ko cần sự trợ giúp. Chỗ mà cơ chế &amp;lsquo;ngay lập tức&amp;rsquo; thiếu, dù có học hỏi hay hồi tưởng bao nhiêu cũng ko tạo ra sự bù đắp đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự nghĩ rằng một con người ko gởi nguồn bất cứ thứ gì, ko tạo ra bất cứ thứ gì/&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Quá trình suy nghĩ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nghĩ vậy. Con người nhận thức, và não-cỗ máy của họ tự động tổng hợp những thứ đc nhận thức. Có vậy thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cỗ máy hơi nước?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốn năm mươi con người trong một trăm năm để phát minh ra nó. Một ý nghĩa của phát minh là khám phá. Tôi dùng từ theo nghĩa đó. Từng chút và từng chút họ khám phá và áp dụng vô số những chi tiết để tạo ra cỗ máy hoàn hảo. Watt phát hiện ra rằng hơi nước nén đủ mạnh để nâng cái nắp của một ấm trà. Anh ta ko tạo ra ý tưởng đó, anh ta chỉ phát hiện ra sự thật; con mèo đã nhận ra chi tiết đó một trăm lần. Từ ấm trà anh ta tiến hóa nên khối xi-lanh - từ cái nắp bị đẩy anh ta tiến hóa nên thanh cần-piston. Để gắn thứ gì đó vào cần-piston và đc nó di chuyển, là một chuyện đơn giản - trục quay và bánh xe. Và đó là một cỗ máy hoạt động đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từng chút một, sự cải tiến đc khám phá bởi con người, những người dùng mắt, ko phải khả năng sáng tạo - vì họ ko có chút nào khả năng đó - và bây giờ, sau một trăm năm của những sự đóng góp nhẫn nại của năm mươi hay một trăm người quan sát là cỗ máy tuyệt diệu có thể chạy đc cả tàu biển.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một vở kịch của Shakespeare thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Quá trình cũng tương tự. Diễn viên đầu tiên là một tên mọi. Ông ta tái tạo lại trên sân khấu những điệu nhảy chiến, điệu nhảy lấy da đầu người, và tiếp thế, những sự việc mà ông ta đã thấy ở ngoài đời thật. Một nền văn minh tiên tiến hơn sản xuất ra nhiều sự việc hơn, nhiều chương hơn; diễn viên và người kể chuyện mượn chúng. Và thế là vở kịch lớn dần, từng chút từng chút, từng giai đoạn qua từng giai đoạn. Nó đc tạo nên bởi những sự việc ngoài đời, ko phải bởi những sáng tạo. Tốn hàng thế kỷ để phát triển kịch nghệ Hy Lạp. Nó đc vay mượn từ những thời kỳ trước đó; nó cho những thời kỳ đến sau vay mượn. Con người quan sát và tổng hợp, có thế thôi. Con chuột cũng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó quan sát đc một mùi, nó suy luận ra một miếng cheese, nó truy tìm và tìm thấy. Nhà thiên văn học quan sát cái này và cái kia; thêm cái này và kia của ông ta vào cái này-và-kia của một trăm người đi trước, suy luận ra một hành tinh ko nhìn thấy đc, truy tìm và tìm thấy nó. Con chuột rơi vào bẫy; thoát ra cùng với khó khăn; suy luận rằng miếng cheese trong những cái bẫy là vô giá trị, và ko đụng vào cái bẫy nữa. Nhà thiên văn học rất tự hào về thành tựu của mình, con chuột cũng tự hào về thành tựu của nó. Tuy vậy cả hai đều là những cỗ máy; họ đã làm công việc máy móc, họ đã ko khởi nguồn thứ gì, họ ko có quyền kiêu căng; toàn bộ công trạng thuộc về Tạo Tác Giả của họ. Họ ko đc thừa hưởng danh vọng, lời ca tụng, tượng đài khi họ chết, hay sự tưởng nhớ. Một người là một cỗ máy phức tạp và công phu, người kia thì là một cỗ máy đơn giản và hạn chế, nhưng họ giống nhau ở nguyên tắc, cơ năng, và quá trình, và cả hai người họ đều ko hoạt động bằng cách nào khác ngoài tự động, và ko ai trong hai người họ có thể thẳng thắn công bố sự siêu vượt &lt;em&gt;cá nhân&lt;/em&gt; hay một phẩm giá cá nhân trên người kia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì, trong những phẩm hạnh đạt đc, và trong những công trạng mà anh ta làm, theo cùng với nó là việc anh ta ở cùng một đẳng cấp với một con chuột?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Con chuột - người anh em của anh ta; vâng, nó trông có vẻ như thế đối với tôi. Ko ai trong cả hai đc thừa hưởng bất cứ công trạng cá nhân nào cho thứ mà họ làm, theo cùng với việc này là ko ai trong họ có quyền đc kiêu ngạo về bản thân mình, và tự tạo ra sự siêu vượt trên người anh em của mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông định tiếp tục tin vào những điều điên khùng này ư? Ông sẽ tiếp tục tin vào chúng dù đối mặt với những lập luận đc ủng hộ bởi những sự việc và ví dụ đã đc đối chiếu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi đã từng là một người-tìm-kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết và chân thành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Một người-tìm kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết, và chân thành luôn luôn có thể cải biến bởi những phương pháp như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi cảm tạ Thượng Đế vì dc nghe ông nói điều này, bây giờ thì tôi biết cuộc nói chuyện với ông -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Anh hiểu nhầm rồi. Tôi nói tôi &lt;em&gt;đã từng&lt;/em&gt; là một người-tìm kiếm-Sự-Thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko phải là người như thế nữa. Anh đã quên rồi sao? Tôi nói với anh rằng ko có ai ngoài những người-tìm kiếm-Sự-Thật tạm thời; rằng một người vĩnh viễn tìm kiếm là bất khả thi với loài người; rằng một khi người-tìm kiếm-Sự-Thật tìm thấy thứ hoàn toàn thuyết phục anh ta rằng đó là Sự Thật, anh ta dừng tìm kiếm, và dành thời gian còn lại để săn lùng những phế liệu để dán nó và bít nó và chống đỡ nó, và khiến nó chống lại đc mọi thời tiết và giữ nó khỏi bị sụp đổ lên người anh ta. Do đó người Presbyterian vẫn là Presbyterian, người theo đạo Mohammed vẫn theo đạo Mohammed, người Tâm linh vẫn là người Tâm linh, người Dân chủ vẫn là Dân chủ, Cộng hòa vẫn là Cộng hòa, Quân chủ vẫn là quân chủ; và nếu một người-tìm kiếm-Sự-Thật khiêm tốn, tha thiết, và chân thành tìm thấy nó trong mệnh đề rằng mặt trăng đc tạo ra từ phô-mai màu xanh lá thì ko có gì có thể đẩy anh ta ra khỏi vị trí đó; bởi vì anh ta ko là gì khác ngoài một cỗ máy tự động, và phải tuân theo những quy luật kiến tạo anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi đã tìm ra Sự Thật; nhận thức điều đó và ko còn thắc mắc, rằng con người chỉ có một sự thúc đẩy - làm thỏa mãn tinh thần của chính anh ta - và chỉ là một cỗ máy và ko đc thừa hưởng bất cứ công trạng cá nhân cho bất cứ thứ gì anh ta làm, là một con người thì tôi ko thể tìm kiếm xa hơn nữa. Những ngày còn lại của tôi sẽ đc dành để dán và tô vẽ và đánh bột và bôi trét sở hữu vô giá của tôi, và nhìn đi hướng khác khi một luận điểm trái ngược hay một sự thật gây hư hại tiến đến.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vương hầu xứ Worcester đã làm tất cả những việc này hơn một thế kỷ trước.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/krishnapulling.jpg&#34;
        alt=&#34;who&amp;amp;rsquo;s pulling the strings&#34;/&gt;
&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/deepdreamcat.jpg&#34;
        alt=&#34;deepdream cat&#34;/&gt;Dạo này thích coi deepdream art&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>tiến hóa vs. sự thật</title>
      <link>https://example.com/post/evolutionvstruth/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 15:43:13 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/evolutionvstruth/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.quantamagazine.org/the-evolutionary-argument-against-reality-20160421/&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Bài dịch: The Evolutionary Argument Against Reality&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nghĩ đây là một bài khá tốt để giới thiệu về những khái niệm như bản thể uyên nguyên, chánh kiến (nhìn vật như nó là), khái niệm pure consciousness (purusha, atman) và tự nhiên (prakriti, maya) của Ấn Độ giáo&amp;hellip; theo ngôn ngữ của khoa học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bát chánh đạo của Phật giáo, yoga (path to union with God), hay là kabbalah của Do Thái giáo, và vô số phương pháp khác&amp;hellip; ko hẳn là những giáo điều tôn giáo, mà là khoa học, những cách thức hack não/tâm trí để con người thoát khỏi những perceptions đã bị điều kiện hóa (conditioned, duyên) của mình để nhìn thấu ảo tưởng, nhìn thấu matrix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thường thì khi nói chánh kiến, người ta chỉ dừng ở mức độ như thấy hoa là hoa, thấy buồn/vui/giận&amp;hellip; là những cảm giác… nội việc này thôi là đã có thể thoát khổ. Nhưng mà Phật ko dừng ở đấy, khi bạn hack não liều mạnh thì chánh kiến sẽ ở tầng nhìn thấy sắc cũng là không, thọ tưởng hành thức cũng tương tự, mọi thứ đều là không (kinh bát nhã). Hoa ko phải là hoa, nên mới gọi là hoa. Độ vô số chúng sinh nhưng ko độ cũng ko có chúng sinh nào cả, nên mới gọi là độ vô số chúng sinh (kinh kim cương)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khoảng cách giữa một người thường và 1 con khỉ có vẻ ngắn hơn khoảng cách giữa 1 người thường và những người như Plato hay Nietzsche. Sự văn minh của chúng ta ngày nay cũng chẳng hơn sự văn minh thời Hy Lạp cổ là bao (đang nói về phần nội tâm chứ ko phải vẻ bề ngoài). Tại sao lịch sử lại chỉ là ghi chép vô ích về phép tổng của vô số số 0? Nói về sự tiến hoá chậm chạp này thì phải nói tới tính cách căn bản của con người, câu hỏi là, nó là sự sợ hãi hay là sự lười biếng? - trích phim Waking Life (2001).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hiểu bản chất thực tại thì sẽ nhận ra cơ thể hay tâm trí của mình đều thuộc về ảo tưởng/matrix. Mọi người ko muốn tỉnh có lẽ vì ego (mind+body) sợ chết. Con đường tâm linh mình thấy cũng ko khác gì tự sát. Cơ mà khi ego chịu buông thì bạn sẽ nhận ra ko có sống cũng ko có chết, chả có gì để ngộ hay theo đuổi cả, mọi thứ mình viết đều là nhảm nhí.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Consciousness, cognition, và perception là 3 khái niệm khác nhau, nhưng tiếng Việt chỉ dùng từ &amp;ldquo;nhận thức&amp;rdquo; cho cả 3 từ này, cho nên mình sẽ để nguyên văn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fit và Fitness: những thứ liên quan đến và gia tăng cơ hội sinh tồn và sinh sản. Fitness functions: những &amp;ldquo;công thức&amp;rdquo; mô tả tính hiệu quả của 1 chiến lược/phương pháp trong việc đạt được mục đích sinh sản và sinh tồn. Bạn có thể tham khảo thêm về khái niệm &amp;ldquo;program&amp;rdquo; mình từng chém, program &amp;ldquo;tìm sướng tránh khổ&amp;rdquo;, program &amp;ldquo;tìm tòi/exploration&amp;rdquo;, program &amp;ldquo;sợ hãi&amp;rdquo;&amp;hellip; là những công cụ/phương pháp/chiến lược rất cần thiết trong việc sinh tồn và sinh sản. Chuỗi input &amp;ndash;&amp;gt; program &amp;ndash;&amp;gt; output có thể nhìn  ra như này: Output = program * input. Function y = p * x, trong đó x là các biến input, p là 1 program nhất định.  có 1 dãy các biến x, thì sẽ có các kết quả y tương ứng. vẽ đồ thị x,y là ra hình function. Ko nên nhầm lẫn mô hình của nhận thức (phần giữa bài) với kiến giải đơn giản hóa này.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Vào bài&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mỗi ngày chúng ta sống, chúng ta có xu hướng giả định là perception của chúng ta - thị giác, thính giác, xúc giác, vị giác - là một biểu hiện chính xác của thế giới thực. Chắc chắn rồi, khi chúng ta dừng lại và nghĩ về nó - hoặc khi chúng ta bị lừa bởi 1 ảo giác của perception - chúng ta giật mình nhận ra là những thứ chúng ta nhận thức được ko phải là thế giới trực tiếp, mà là sự dự đoán của não bộ về việc thế giới thực giống như thế nào; kiểu như một loại giả lập (simulation) nội tại của thế giới thực bên ngoài. Dù vậy, chúng ta tin là thực tại giả lập của chúng ta là một việc hợp lý. Nếu ko phải như vậy, thì có lẽ chúng ta đã ko tồn tại và tiến hóa đến hôm nay. Thực tại chân thật có lẽ sẽ mãi mãi vượt quá tầm với, nhưng chắc chắn là các giác quan cho ta biết 1 tí dấu vết về thực tại thực là như thế nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Không hẳn thế, Donald D. Hoffman, 1 giáo sư về khoa học nhận thức (cognitive science) tại UC Irvine, cho biết. Hoffman đã dành 3 thập kỷ nghiên cứu về perception, trí thông minh nhân tạo, lý thuyết trò chơi của quá trình tiến hóa (evolutionary game theory) và não bộ; và ông ấy kết luận 1 cách kịch tính như này: thế giới được biểu lộ thông qua perceptions của chúng ta ko giống thực tại chút nào. Hơn nữa, chúng ta phải cảm ơn chính quá trình tiến hóa cho ảo tưởng kì diệu này, bởi vì nó tối đa khả năng sinh tồn và sinh sản (evolutionary fitness) bằng cách tiêu diệt sự thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhắc đến những câu hỏi liên quan đến bản chất của thực tại, và sự mơ hồ giữa người quan sát và sự quan sát (chủ thể và đối tượng, observer và the observed), là phá bỏ rào cản giữa thần kinh học (neuroscience) và vật lý nền tảng (fundamental physics). Một bên, các nhà nghiên cứu đăm chiêu tìm hiểu bằng cách nào mà 1 khối chất xám nặng 3 lbs, vẫn phải tuân theo các quy luật vật lý thông thường, lại có thể tạo nên trải nghiệm về nhận thức người thứ nhất (first-person conscious experience).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bên kia là các nhà vật lý lượng tử, chăm chú vào 1 sự thật lạ lùng là các hệ thống lượng tử dường như ko phải là 1 đối tượng cố định trong không gian cho đến khi chúng ta bắt đầu quan sát chúng - bằng nhận thức của con người hay là những công cụ đo đạc. Các thí nghiệm đều cho thấy - ngược lại common sense - là chúng ta đã sai, nếu chúng ta giả định là các hạt tạo nên vật chất thông thường có 1 sự hiện diện độc lập ko liên quan đến người quan sát. Bài học trung tâm của vật lý lượng tử quá rõ ràng: ko có 1 đối tượng nào xuất hiện ở 1 ko gian nào cả. Như nhà vật lý học John Wheeler kiến giải, &amp;ldquo;quan điểm cho rằng thế giới tồn tại &amp;ldquo;ngoài kia&amp;rdquo; độc lập với chúng ta thì hữu dụng đấy, nhưng quan điểm đó ko thể được giữ nữa&amp;rdquo; (do nó ko đúng với bản chất thực tại).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vậy là trong khi các nhà thần kinh học ráng sức tìm hiểu xem làm cách nào mà thực tại góc nhìn người thứ nhất tồn tại, thì các nhà vật lý lượng tử phải vật lộn với bí ẩn làm thế nào mà phải có thực tại góc nhìn người thứ nhất thì mới có vật chất. Tóm lại, mọi con đường đều dẫn về [người quan sát]. Đó là nơi bạn thấy Hoffman - đứng giữa những ranh giới, thử nghiệm mô hình toán học về người quan sát, để đạt lấy thực tại đằng sau bức màn ảo tưởng. Quanta Magazine đã liên lạc với ông ấy để tìm hiểu thêm. Đây là 1 phiên bản đã chỉnh sửa và tóm tắt nội dung của cuộc nói chuyện.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quanta Magazine (QM): mọi người thường dùng thuyết tiến hóa của Darwin làm luận cứ cho rằng perceptions của chúng ta phản ánh thực tại 1 cách chính xác. Họ nói, &amp;ldquo;Rõ ràng chúng ta phải nắm được thực tại bằng cách nào đó nếu ko thì chúng ta đã bị tuyệt chủng từ lâu. Nếu tôi nghĩ tôi nhìn thấy 1 cây dừa nhưng thực tế nó lại là 1 con hổ, thì tôi gặp rắc rối rồi.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Quá trình tiến hóa đã uốn nắn chúng ta cùng với những perceptions cho phép chúng ta tồn tại. Nhưng 1 phần trong đó liên quan đến việc dấu đi những thứ chúng ta ko cần biết. Và đó là lại là phần khá lớn của thực tại, cho dù thực tại có là gì đi nữa.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donald Hoffman (DH): Đúng rồi. Một luận cứ kinh điển đó là những tổ tiên của chúng ta với thị giác chính xác (accurate) hơn thì có nhiều lợi thế cạnh tranh với những tổ tiên nhìn kém hơn và do đó họ có nhiều cơ may để truyền lại những genes mã hóa cho những perceptions chính xác hơn; thế là sau hàng ngàn thế hệ thì chúng ta khá là tự tin cho rằng chúng ta là con cháu của những người với thị giác chính xác, và chúng ta nhìn tốt. Nghe rất là có lý. Nhưng tôi nghĩ điều này hoàn toàn sai. Nó hiểu lầm một sự thật cơ bản về quá trình tiến hóa, đó là nó liên quan đến fitness functions - những hàm toán học mô tả sự hiệu quả của 1 chiến lược cụ thể trong việc đạt được mục tiêu là sinh tồn và sinh sản. Nhà toán-vật lý học Chetan Prakash đã chứng minh một định lý mà tôi lặp lại như này: Theo quá trình tiến hóa bằng chọn lọc tự nhiên, 1 sinh vật nhìn thấy thực tại như nó vẫn là (see reality as it is, aka chánh kiến), sẽ ko bao giờ fit hơn 1 sinh vật, với cùng mức độ phức tạp, nhưng ko nhìn thấy thực tại mà được điều chỉnh cho fitness. Không bao giờ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: Ông đã làm những mô hình giả lập bằng máy tính để cho thấy điều này. Ông có thể cho ví dụ ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: Giả sử rằng trong thực tại, có 1 nguồn tài nguyên, chẳng hạn như nước, và bạn muốn số lượng hóa nó 1 cách khách quan - rất ít nước, lượng nước trung bình, rất nhiều nước. Bây giờ giả sử fitness function của bạn là 1 đường thẳng, vậy là ít nước thì bạn sẽ có ít fitness (cơ hội sinh tồn và sinh sản), trung bình nước thì bạn có trung bình fitness, và nhiều nước thì cho bạn nhiều fitness - trong trường hợp này, sinh vật có thể nhìn thấy sự thật về nước trong thế giới sẽ chiến thắng, nhưng chỉ bởi vì fitness function trùng khớp với cấu trúc thật của thực tại. Nhìn chung thì việc này chả bao giờ xảy ra trong thế giới thực cả. 1 thứ giống như là hình núi (fitness function là đường cong hình núi/ hay chuông) - ít nước thì bạn chết khát, nhiều nước thì bạn chết đuối, và chỉ ở khoảng giữa là tốt cho sự sinh tồn. Bây giờ thì fitness function ko còn đồng ý với cấu trúc của thật của thực tại nữa. Và điều này là đủ để đưa sự thật đến sự tuyệt chủng. Ví dụ, 1 sinh vật được điều chỉnh cho fitness có thể sẽ thấy ít hoặc nhiều nguồn tài nguyên nào đó là màu đỏ, biểu hiện tính ít fitness; và sẽ thấy số lượng trung bình là màu xanh, biểu hiện nhiều fitness, nhưng ko phải sự thật. Sinh vật đó sẽ ko thấy sự phân biệt nào giữa ít và nhiều - chỉ thấy màu đỏ - mặc dù sự khác biệt này tồn tại trong thực tại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: nhưng làm cách nào mà nhìn sai thực tại lại có lợi cho sự sinh tồn của 1 sinh vật?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: có một hình ảnh hoán dụ mà chúng ta có thể thấy trong vòng 30 hay 40 năm qua, đó là giao diện desktop (desktop interface). Giả sử như có 1 icon hình vuông màu xanh ở góc phải dưới trên màn hình máy tính của bạn - điều đó có nghĩa là bản thân tệp tin (file) nó cũng màu xanh và hình vuông và sống ở góc phải dưới của màn hình ko? Dĩ nhiên là ko. Nhưng đó là những thứ có thể được xác minh trên màn hình - nó có màu, hình dáng, và vị trí. Đây chỉ là những tính chất dành cho bạn; nhưng chúng hoàn toàn ko đúng về bản chất của tệp tin hay bất cứ thứ gì trong máy tính. Chúng ko thể nào đúng được. Đó là 1 điều thú vị.  Bạn ko thể tạo nên 1 mô tả chân thực về những thứ bên trong máy tính nếu như toàn bộ thế giới quan của bạn ko tương ứng với máy tính. Và dù thế màn hình rất hữu ích. Cái icon màu xanh hình vuông hướng dẫn hành vi của tôi, và nó dấu đi cái thực tại phức tạp mà tôi ko cần biết. Đó là ý tưởng cốt lõi. Quá trình tiến hóa đã uốn nắn chúng ta với những perceptions cho phép chúng ta sinh tồn. Chúng hướng dẫn những hành vi thích nghi. Nhưng 1 phần của tiến hóa liên quan đến việc dấu đi những thứ chúng ta ko cần biết. Và đó là phần lớn của toàn bộ thực tại, bất kể thực tại có thể là gì. Nếu như bạn phải dành toàn bộ thời gian nhận diện thực tại, thì con hổ đã ăn bạn rồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM : vậy là mọi thứ chúng ta nhìn thấy là 1 ảo tưởng lớn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: Chúng ta đã đc uốn nắn để có những perception giúp chúng ta sống, do đó chúng ta nên coi chúng 1 cách nghiêm túc. Nếu tôi thấy thứ gì mà tôi nghĩ nó là rắn, tôi ko cầm nó lên. Nếu tôi thấy 1 xe lửa, tôi ko đứng trước nó. Tôi đã phát triển (evolved, tiến hóa) những biểu tượng này để giữ tôi sống, nên tôi sẽ đối xử với chúng 1 cách nghiêm túc. Nhưng đây là 1 lỗi logic khi nghĩ là ta phải take it seriously, ta cũng phải take it literally (theo nghĩa đen) (kiểu như tay chỉ trăng thì ko phải là trăng, ngôn từ/biểu tượng dùng để mô tả khái niệm nhưng ko phải khái niệm)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: nếu rắn ko phải rắn và xe lửa ko phải xe lửa, thì chúng là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: rắn và xe lửa, giống như các hạt trong vật lý học, ko có tính chất đối tượng độc lập với chủ thể (người quan sát) (objective, observer-independent features). Con rắn tôi nhìn thấy là sự mô tả được tạo nên từ hệ thống giác quan của tôi để cho tôi biết hệ quả fitness của hành động của tôi. Quá trình tiến hóa uốn nắn những giải pháp chấp nhận được, chứ ko phải những giải pháp tối ưu. 1 con rắn là 1 giải pháp chấp nhận được cho vấn đề về việc nên làm gì trong 1 tình huống. Hình ảnh con rắn và xe lửa của tôi là sự miêu tả của tâm trí của tôi; con rắn và xe lửa của bạn là sự miêu tả của tâm trí của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: ông đã trở nên hứng thú với những ý tưởng này như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: Khi còn teen, tôi đã rất lấy làm thú vị với câu hỏi &amp;ldquo;Chúng ta có phải là những cỗ máy ko?&amp;rdquo; Những bài đọc từ khoa học kiến nghị là CÓ. Nhưng cha tôi là 1 bí thư, và nhà thờ bảo là KHÔNG. Thế là tôi quyết định tôi cần phải tìm hiểu điều này bằng bản thân. Nó kiểu như là 1 câu hỏi cá nhân quan trọng - nếu tôi là 1 cỗ máy, tôi muốn chứng minh điều đó! Và nếu tôi ko phải, thì tôi muốn biết, phép thuật đặc biệt nào vượt lên trên máy móc? Từ từ thì đến những năm 1980s, tôi đến phòng nghiên cứu trí thông minh nhân tạo ở MIT và làm việc với nhận thức của máy (machine perception). Mảng nghiên cứu thị giác lúc đó đang tận hưởng những thành công đầu tiên trong việc phát triển những mô hình toán học cho những khả năng thị giác cụ thể. Tôi phát hiện ra là chúng có vẻ như chia sẻ một cấu trúc toán học chung, thế là tôi nghĩ là có thể rất khả thi để tạo nên một cấu trúc chính thức cho sự quan sát của toàn hệ thống, có lẽ cho tất cả các modes của sự quan sát. Tôi được truyền cảm hứng 1 phần bởi Alan Turing. Khi ông ấy phát minh ra Turing machine, ông ấy đã cố gắng đi đến 1 khái niệm về máy tính, và thay vì đặt chuông hay còi lên nó, thì ông ấy nói, Hãy tạo nên 1 mô tả toán học đơn giản và cắt xén nhất mà vẫn có thể làm việc được. Và chủ nghĩa chính thức đơn giản (simple formalism) đó là nền tảng của khoa học máy tính. Thế là tôi tự hỏi, tôi có thể cung cấp 1 nền tảng đơn giản chính thức tương tự cho khoa học về sự quan sát?&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Mô hình toán học của Consciousness
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Đúng thế. Trực giác mách bảo tôi rằng, có những trải nghiệm nhận thức (conscious experiences). Tôi có đau đớn, vị giác, thính giác, tất cả những trải nghiệm giác quan, tâm trạng, cảm xúc v.v&amp;hellip;. Thế nên tôi sẽ nói rằng: 1 phần của cấu trúc consciousness này là 1 set (dãy/tập hợp) của tất cả mọi trải nghiệm có thể xảy ra. Khi tôi có 1 trải nghiệm, dựa trên trải nghiệm đó tôi có lẽ sẽ muốn thay đổi thứ mà tôi đang làm. Thế là tôi cần phải có 1 tập hợp những hành động có thể xảy ra và 1 phương pháp đưa ra quyết định, cùng với những trải nghiệm của tôi, cho phép tôi thay đổi cách tôi hành động. Đó là ý tưởng cơ bản. Tôi có space X cho các trải nghiệm, space G cho hành động, và thuật toán D cho phép tôi chọn hành động mới dựa trên trải nghiệm của tôi. Sau đó tôi đặt 1 biến W là thế giới, nó cũng là một yếu tố xác suất (probability space). Bằng cách nào đó mà thế giới ảnh hưởng đến perceptions của tôi, thế là tôi có bản đồ perception P từ thế giới cho đến trải nghiệm của tôi, và khi tôi hành động, tôi thay đổi thế giới, vậy là tôi có 1 bản đồ A từ space của hành động đến thế giới. Đây là toàn bộ cấu trúc. 6 nguyên tố. Tuyên bố là: đây là cấu trúc của consciousness. Tôi đặt nó như thế để mọi người có đích để bắn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: nếu có 1 yếu tố W (thế giới), ông đang nói là có một thế giới bên ngoài?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: đây là một điều nổi bật. Tôi có thể kéo W ra khỏi mô hình và chỉ stick với những conscious agents (đơn vị nhận thức khác), và bạn nhận được 1 vòng tuần hoàn (circuit) của conscious agents. Sự thật là, bạn có thể có những mạng lưới toàn bộ của sự phức tạp bất kì. Và đó là thế giới.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: thế giới chỉ là những conscious agents?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: tôi gọi nó là conscious realism: thực tại khách quan chỉ là những conscious agents, những quan điểm (points of view). Thú vị là, tôi có thể lấy 2 conscious agents và cho chúng tương tác với nhau, và cấu trúc toán học của sự tương tác đó cũng thỏa mãn định nghĩa của 1 conscious agent. Bài toán này đang nói với tôi điều gì đó. Tôi có thể lấy 2 tâm trí, và chúng có thể tạo nên 1 tâm trí khác, mới và hợp nhất. Đây là 1 ví dụ cứng. Chúng ta có 2 bán cầu não. Nhưng khi bạn làm 1 ca phẫu thuật chia não, 1 vết cắt hoàn toàn lên corpus callosum (phần não liên kết não trái não phải), bạn có 1 chứng cứ rõ ràng về 2 consciousness riêng biệt. Trước khi vết cắt xảy ra thì nó có vẻ như chỉ có 1 consciousness hợp nhất. Ko hẳn là vô lý khi nói chỉ có 1 conscious agent đơn lẻ. Nhưng ta lại có 2 conscious agents ở đây, và bạn có thể thấy điều này khi chúng bị chia cắt. Tôi đã ko mong chờ điều đó, nhưng toán học buộc tôi phải nhận ra. Nó kiến nghị là tôi có thể đem 2 người quan sát, &amp;ldquo;đặt&amp;rdquo; họ lại với nhau và tạo nên những người quan sát mới, và tiếp tục làm điều này cho đến vô hạn. It&amp;rsquo;s conscious agents all the way down (chả biết dịch sao, mọi thứ từ lớn đến nhỏ nhất đều là conscious agents?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: if it&amp;rsquo;s conscious agents all the way down, tất cả đều là quan điểm góc nhìn người thứ nhất, chuyện gì xảy ra với khoa học? Khoa học đã luôn luôn là sự mô tả thế giới với góc nhìn người thứ ba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: Ý tưởng rằng chúng ta đang đo đạc 1 đối tượng công cộng (public physical objects) có thể tiếp nhận được, ý tưởng rằng sự khách quan là kết quả của sự thật là bạn và tôi có thể đo đạc cùng 1 đối tượng trong cùng 1 tình huống và nhận được cùng kết kết quả - nó rất rõ ràng từ cơ học lượng tử là ý tưởng này phải biến mất. Các nhà vật lý học nói rằng ko có một đối tượng vật chất công cộng nào cả. Vậy thì chuyện gì đang xảy ra? Đây là cách tôi nghĩ về nó. Tôi có thể nói với bạn về cơn đau đầu của tôi và tôi tin là tôi đang giao tiếp hiệu quả với bạn, bởi vì bạn đã từng có những cơn đau đầu của riêng bạn. Điều tương tự cũng đúng với trái táo hay mặt trăng mặt trời hay là vũ trụ. Giống như bạn có cơn đau đầu của riêng bạn, bạn có mặt trăng của riêng bạn. Nhưng tôi giả định là nó tương đối giống với mặt trăng của tôi. Điều giả định này có thể sai, nhưng đó là nguồn của sự giao tiếp của tôi, và đó là cách tốt nhất chúng ta có thể dùng đối với những đối tượng vật chất công cộng và khoa học khách quan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: dường như không có nhiều người trong thần kinh học và triết học của tâm trí (philosophy of mind) đang nghĩ về vật lý cơ bản (fundamental physics). Ông có nghĩ là đó là một bức tường cho những ai đang có gắng tìm hiểu về consciousness?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: Tôi nghĩ là nó đã từng. Không chỉ lờ đi những tiến bộ của vật lý cơ bản, họ còn thường loại trừ nó. Họ sẽ nói công khai là vật lý lượng tử ko liên quan gì đến những phương diện của chức năng của não mà thường liên quan đến consciousness. Họ chắc chắn rằng nó phải là 1 hệ thống cổ điển của những hoạt động của tế bào thần kinh, thứ tồn tại độc lập với bất cứ người quan sát nào - tốc độ tuyền, độ kết nối ở những synapses (chỗ giao tiếp giữa 2 tế bào thần kinh bất kì), có lẽ cùng với những tính chất bộc phát khác. Đây là những khái niệm rất cổ điển dưới góc nhìn của vật lý Newton, nơi mà thời gian là tuyệt đồi và đối tượng tồn tại tuyệt đối. Sau đó thì các nhà thần kinh học băn khoăn tại sao họ ko có tiến triển nào. Học ko cho phép những cái nhìn mới và đột phá của vật lý tiếp cận họ. Những cái nhìn sâu sắc đang ở ngoài đó cho chúng ta dùng, nhưng bộ môn của tôi lại nói, &amp;ldquo;Chúng ta sẽ dính với Newton, cám ơn, Chúng ta sẽ thụt lại 300 năm sau vật lý.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: tôi nghĩ rằng họ phản ứng với những thứ như mô hình của Roger Penrose và Stuart Hameroff, cho rằng bạn vẫn có 1 bộ não vật chất, nó vẫn ở trong 1 không gian, nhưng nó đúng là đang biểu diễn những kì tích lượng tử. Ngược lại, ông đang nói,&amp;ldquo;nhìn kìa, vật lý lượng tử đang nói với chúng ta rằng chúng ta phải đặt câu hỏi về khái niệm về &amp;ldquo;vật chất&amp;rdquo; hiện diện trong &amp;ldquo;không gian.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: tôi nghĩ đó là điều hoàn toàn đúng. Các nhà thần kinh học đang nói, &amp;ldquo;chúng ta ko cần phải dính đến những quá trình lượng tử, chúng ta ko cần những quantum wave functions (hàm sóng lượng tử?) rung động trong các tế bào thần kinh, chúng ta chỉ cần dùng vật lý cổ điển để mô tả quá trình của não.&amp;rdquo; Tôi đang nhấn mạnh 1 bài học lớn hơn của cơ học lượng tử: tế bào não, não, không gian&amp;hellip; chúng chỉ là những biểu tượng chúng ta dùng, chúng ko có thật. Không phải là có 1 bộ não cổ điển thực hiện phép thuật lượng tử. Mà là ko có cái não nào cả! Cơ học lượng tử nói rằng những đối tượng cổ điển - bao gồm cả não - ko tồn tại. Do đó đây là một tuyên bố cấp tiến về bản chất thực tại và nó ko liên quan gì đến bộ não đang biểu diễn những tính toán lượng tử. Do đó Penrose đã chưa đi đủ xa. Nhưng phần lớn chúng ta, bạn biết đấy, sinh ra đã là người thực tế. Chúng ta sinh ra đã là physicalists (những con người vật chất). Đây là một khái niệm rất rất khó để từ bỏ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QM: trở lại với câu hỏi ông bắt đầu khi còn teen, chúng ta có phải là những cỗ máy ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DH: lý thuyết chính thức về conscious agents tôi đang phát triển mang tính phổ quát với tính toán (computationally universal) - với cách hiểu này, nó là một machine theory. Và bởi vì lý thuyết phổ quát với tính toán nên tôi có thể loại trừ khoa học nhận thức (cognitive science) và neural networks (1 khái niệm của ngành AI). Tuy nhiên, hiện tại tôi ko nghĩ chúng ta là những cỗ máy - 1 phần bởi vì tôi phân biệt giữa sự mô tả toán học và thứ được mô tả. Là 1 conscious realist (người thực tế có nhận thức?), tôi định đề rằng trải nghiệm nhận thức là những bản thể nguyên thủy (ontological primitives), nguyên liệu căn bản nhất của thế giới. Tôi nói rằng trải nghiệm là real coin of the realm (đồng tiền thật của 1 vương quốc, ý nói thứ thực sự đáng giá và thật). Những trải nghiệm của đời sống hằng ngày - cảm giác đau đầu thật của tôi, vị giác về chocolate thật của tôi - đó thực sự là bản chất tối hậu của thực tại.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 2</title>
      <link>https://example.com/post/nopill2/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 15:53:03 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/nopill2/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;thứ-duy-nhất-bạn-có-thể-biết-là-trải-nghiệm-mọi-trải-nghiệm-đều-xảy-ra-trong-đầu-bạn-và-bạn-ko-có-cái-đầu-nào-cả&#34;&gt;Thứ duy nhất bạn có thể biết là trải nghiệm, mọi trải nghiệm đều xảy ra trong đầu bạn, và bạn ko có cái đầu nào cả.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vế đầu, &amp;ldquo;thứ duy nhất mà bạn có thể biết là trải nghiệm, mọi trải nghiệm đều xảy ra trong đầu bạn&amp;rdquo; thì có thể giải thích đc dưới góc nhìn khoa học. Đến vế 2, &amp;ldquo;bạn ko có cái đầu nào cả&amp;rdquo; thì là nopill hơi bị mạnh, nhưng mình nghĩ đây là nopill đầu tiên (và nếu may mắn thì là cuối cùng) mà bạn nên uống, trong series contemplation fitness/nopill này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn nhìn thấy một thứ gì đó. Câu nói này có nghĩa là gì? Khoa học nói rằng ánh sáng (hạt photons) chiếu lên vật đó, vật đó phản lại ánh sáng vào mắt bạn, những hạt photons tương tác với những cấu trúc receptors của tế bào mắt, sự phản ứng/tương tác này chuyển hóa năng lượng thành tín hiệu xung điện (electrical impulse), tín hiệu xung điện đc truyền và chuyển hóa qua nhiều bước của hệ thần kinh, đến phần não chuyên xử lý hình ảnh, và hình ảnh xuất hiện trong nhận thức của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tương tự thế, khi bạn nghe thứ gì đó, ví dụ như tiếng vỗ tay. Sự va chạm của 2 bàn tay tạo ra sự rung động trong không khí, sự rung động này chạm vào màng nhĩ khiến màng nhĩ rung động, sự rung động của màng nhĩ đc chuyển thành những tín hiệu rung động khác khi đến hòm nhĩ và vòi nhĩ; sự rung động này cuối cùng đc chuyển thành tín hiệu xung điện và tiếp tục đc truyền và chuyển hóa qua nhiều bước của hệ thần kinh, đến phần não chuyên xử lý âm thanh, và âm thanh xuất hiện trong nhận thức của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tương tự như thế đối với khứu giác, vị giác, xúc giác, và suy nghĩ. Tất cả mọi trải nghiệm (của 5 giác quan và của suy nghĩ) bắt đầu từ tín hiệu thô từ môi trường, đc chuyển hóa thành tín hiệu xung điện của hệ thần kinh, rồi trải nghiệm trong nhận thức. Quá trình tín hiệu thô tư môi trường thành xung điện trong hệ thần kinh thì khá là rõ ràng và hợp lý, như khoa học đã giải thích. Nhưng bước nhảy giữa những phản ứng sinh hóa và xung điện trong hệ thần kinh và những trải nghiệm trong nhận thức là thứ mà khoa học chưa có lời giải đáp. Khoa học gọi đây là &amp;ldquo;the hard problem of consciousness&amp;rdquo; (vấn đề khó của nhận thức). Bí ẩn lớn nhất và nền tảng nhất của khoa học, ko phải là những câu chuyện về Alien, những nền văn minh cổ xưa, chuyện gì xảy ra ngoài vũ trụ, trên trái đất, dưới đáy biển; mà bí ẩn đó là thứ ngay trước mặt bạn, là những trải nghiệm và nhận thức (consciousness).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trải nghiệm là thứ duy nhất mà bạn biết, và mọi trải nghiệm đều là sản phẩm của bộ não. Đừng dừng ở đây, ý này đáng đc nói rõ hơn (vì nó liên quan đến cuộc sống của bạn, trải nghiệm của bạn, tất cả mọi thứ mà bạn từng biết).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những thứ mà bạn đang nhìn thấy ngay lúc này, bạn ko thực sự nhìn thấy chúng. Bạn đang trải nghiệm sự nhìn, và hình ảnh đó là sản phẩm của bộ não, ko khác gì những hình ảnh tưởng tượng, những hình ảnh trong mơ, nó ko có thật. Lấy bàn tay của bạn làm ví dụ cụ thể. Với đôi mắt của một con chó, bàn tay của bạn sẽ ko có màu (vì chó bị mù màu, nói đúng hơn thì hệ thần kinh của chó ko xử lý màu sắc). Với đôi mắt của người cận, bàn tay bạn sẽ mờ. Với đôi mắt của một con ruồi, mình ko biết bàn tay ấy sẽ có hình dạng gì. Làm sao bạn biết cái bàn tay bạn nhìn ngay lúc này, là hình ảnh thật sự của nó? Thứ duy nhất mà bạn có thể biết là hình dáng, màu sắc của hình ảnh (tiếng Anh là &lt;code&gt;qualia&lt;/code&gt;). Sau đó thì tâm trí đặt tên cho hình dáng màu sắc đó là bàn tay, rồi nó kể những câu chuyện về nguồn gốc, cấu tạo của bàn tay, và tự thuyết phục rằng bàn tay đó là của nó (à, cái này là nopill của những phần sau).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn có nghĩ rằng bạn là một con người, đang sống trong một không gian? Sự thật thì không gian là một khái niệm, ảo ảnh đc tạo ra bởi tâm trí. Không gian ở trong đầu bạn. Thử đưa bàn tay lại gần mặt, rồi đưa ra xa mặt. Quan sát kĩ chưa? Rõ ràng là có không gian, xa gần kìa phải ko? Nhầm rồi. Cái toàn cảnh mà bạn đang nhìn thấy, là hình ảnh, là một trải nghiệm. Cái hình ảnh đó là một hologram, nó trống không. Giống như cái màn hình TV, bạn có thể thấy sông núi xa gần, thấy cả trái đất hay vũ trụ trên màn hình TV, nhưng bạn biết đấy, nó chỉ là ảo ảnh, nó chỉ là màu sắc và hình dáng, nó trống không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ở bài giới thiệu, contemplative fitness/nopill quanh đi quẩn lại là buông bỏ chấp niệm. Không gian là một ý niệm đc tạo ra bởi tâm trí. Mình đang gợi ý cho bạn bỏ đi khái niệm không gian. Khi ý niệm này đc buông bỏ, khoảng cách giữa &amp;lsquo;người nhìn&amp;rsquo; và &amp;lsquo;cái đc nhìn&amp;rsquo; sụp đổ, ko có người nhìn tách biệt với cái nhìn. Và bạn sẽ cảm thấy toàn bộ không gian (mà cơ thể của bạn ở trong) đang trôi nổi trong &lt;code&gt;  &lt;/code&gt;, ko có điểm trụ; bay phê còn hơn chơi thuốc, và trải nghiệm của bạn đã luôn luôn như vậy nhưng bạn lại ko nhận ra. Bạn chỉ nhận ra khi ko còn khái niệm không gian. Đây cũng là sự khác biệt của việc chơi đồ tự nhiên, bạn rèn luyện tâm trí đủ mạnh để tắt những ý niệm; và bạn vẫn hoạt động như bình thường. Còn chơi những thể loại như thuốc thức thần, thì hên xui, bạn ko có kiểm soát.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn dừng lại, dừng tin rằng có một thế giới khách quan &amp;lsquo;ở ngoài kia&amp;rsquo;, ở ngoài cái tâm (aka, nhận thức), ở ngoài những trải nghiệm ngay lúc này; rồi bạn thử quan sát xem bản chất của trải nghiệm là gì; thì bạn sẽ ko bị cuốn theo những trải nghiệm nữa. Bản chất của mọi trải nghiệm là vô ngã, vô thường và ko thỏa mãn (từ này là &amp;lsquo;dukkha&amp;rsquo;, thường đc dịch là &amp;lsquo;khổ&amp;rsquo;). Nếu phải tóm tắt &lt;code&gt;thiền quán&lt;/code&gt; trong 1 câu thì nó đây, bạn quan sát bản chất của các hiện tượng/trải nghiệm (hoạt động này gọi là trạch pháp); định lực, độ nhất tâm càng cao thì càng quan sát đc kĩ hơn và ít bị cuốn theo niệm; khi quan sát hiện tượng đủ kĩ thì hiện tượng/niệm tan; đến khi ko còn niệm nào nữa thì đó là niết bàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thử vỗ tay một cái. Âm thanh đó ở đâu? Nó ở ngay trước mặt bạn, chỗ hai bàn tay, trong một không gian? Đó là một suy nghĩ, một ý niệm, nhằm giải thích cho trải nghiệm âm thanh kia. Thử tách cái suy nghĩ kia ra khỏi trải nghiệm âm thanh, và quan sát lại xem bản chất của âm thanh đó. Nó ko phải là một thực thể và ko có nơi chốn, nó thoáng qua trong một khoảnh khắc và ko bao giờ tồn tại nữa. Bạn vỗ tay thêm 1 lần nữa, nhưng âm thanh này là một trải nghiệm khác, ko có thực thể, cũng thoáng qua và ko bao giờ tồn tại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suy nghĩ cũng y như thế. Khi bạn đọc những dòng này, có một chuỗi suy nghĩ, một giọng đọc vang lên trong đầu bạn? Dừng đọc tại đây, quan sát suy nghĩ, giọng nói kia. Nó đâu rồi? Nó biến mất và ko bao giờ trở lại. Bạn quay lại và đọc lại đoạn văn này, đó là 1 suy nghĩ mới, và đây luôn luôn là lần đầu tiên và cuối cùng bạn nhận thức đc trải nghiệm này. Có thể bạn sẽ nghĩ, bạn vẫn biết bạn đã nhận thức đc 1 suy nghĩ này 2+ lần rồi (vì bạn đọc đoạn văn này 2+ lần). Bạn đã dựa vào trí nhớ để nghĩ như thế. Nhưng trí nhớ cũng là một ý niệm, một trải nghiệm, ngay lúc này, thoáng qua và ko bao giờ trở lại; nhưng bạn đã tin vào nó, bạn đã bị cuốn theo ý niệm trí nhớ và tin rằng bạn gặp lại cùng một suy nghĩ 2+ lần. Ko dựa vào trí nhớ, ko dựa vào kiến thức để nói chuyện, vì đây ko phải là mental fitness. Contemplation fitness là buông bỏ kiến thức, bạn quan sát xem suy nghĩ của bạn đang dựa vào cái gì mà phát khởi, rồi bạn buông bỏ nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trí nhớ gợi ý rằng có quá khứ, có thời gian. Nhưng khoa học và vật lý lượng tử bảo rằng thế giới thật ko hẳn là 3D, và thời gian ko hẳn là một đường thẳng. Không-thời gian là một giao diện mà tâm trí dùng để giải thích thế giới thật. Thời gian là một ý niệm, buông nó đi, cái tâm ko có bắt đầu, ko có kết thúc. Chấp niệm thời gian thì hơi khó chém, thôi để dành để chém những bài sau (yeah, mình thấy rất nghịch lý khi lúc thì nói &amp;lsquo;ko có thời gian&amp;rsquo;, lúc thì nói &amp;lsquo;để sau&amp;rsquo;; nhưng như bạn đã biết, nopill là thuốc xổ, xổ hết những ý niệm khác và xổ luôn chính nó, cuối cùng bạn chẳng có gì). À thôi quay trở lại với không gian, mình đã chém xong đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi nói &amp;ldquo;mọi trải nghiệm đều xảy ra trong đầu bạn&amp;rdquo; là mình vẫn còn dựa vào khoa học để nói. Quá trình giữa &amp;lsquo;phản ứng xung điện trong hệ thần kinh&amp;rsquo; và &amp;lsquo;trải nghiệm trong nhận thức&amp;rsquo; là một bước nhảy quá xa. Bởi vì khoa học thần kinh vẫn dựa trên giả định rằng thế giới thì khách quan và duy vật. Hồi xưa thì mình có &lt;a href=&#34;https://example.com/post/evolutionvstruth&#34;&gt;dịch bài này&lt;/a&gt;, ông chú Donald Hoffman này cũng nói trong khi vật lý lượng tử đang deal với những vấn đề phi thời gian không gian, thì thần kinh học hiện tại vẫn đang chơi với vật lý cơ học 300 năm trước của Newton. Thôi quên khoa học đi, từ giờ chỉ chơi với trải nghiệm trực tiếp của chính bạn thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn có thể nghĩ bạn là một linh hồn, đang cư ngụ trong một cái thân, nhìn ra ngoài thế giới qua khung cửa sổ đôi mắt? Quên câu nói &amp;ldquo;mọi trải nghiệm ở trong đầu bạn&amp;rdquo; và &amp;ldquo;không gian là một khái niệm ở trong đầu bạn&amp;rdquo; đi. Hai câu trên chỉ là nửa đường, vì khoa học chỉ mới đi đc nửa đường. Bạn ko có cái đầu nào cả. Ko có không gian. Hình ảnh mà bạn đang nhìn thấy, nó ở nowhere và nowhen, nó ko có nơi chốn và thời gian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bạn ko bao giờ nhìn thấy trực tiếp khuôn mặt của bản thân. Thử đưa tay lên, chạm vào &amp;lsquo;khuôn mặt&amp;rsquo; của bạn đi. Cứ mỗi sát na là một hình ảnh mới đc tạo ra và biến mất; như một bộ phim là tập hợp của nhiều tấm hình; khi &amp;lsquo;tay&amp;rsquo; chạm &amp;lsquo;mặt&amp;rsquo;, có xúc giác - một trải nghiệm xảy ra. Những trải nghiệm xúc giác và thị giác này vốn dĩ ko liên quan gì đến nhau, nhưng nhờ có narrating mind - cái tâm kể chuyện - gắn kết những trải nghiệm này vào, và tạo ra suy nghĩ &amp;ldquo;có cái tay, có cái mặt, có xúc cảm tay chạm mặt&amp;rdquo;. Giống như nhân vật trên phim vỗ tay, âm thanh phát ra từ cái loa; rồi tâm kể chuyện nói với bạn rằng âm thanh phát ra từ tay của nhân vật trong phim. Đừng tin vào những lời kể chuyện của tâm trí, chúng chỉ là suy nghĩ, nhận ra và quan sát bản chất của chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng mọi người mà bạn từng gặp đều nhìn thẳng vào bạn, và nói chuyện với bạn. Quên mọi người đi, tạm thời cứ cho họ là ảo ảnh (maya), nhân vật trong giấc mơ, do bạn tưởng tượng ra để thuyết phục chính bạn rằng bạn là một con người. If you see the Buddha on the road, kill him - Nếu bạn thấy Phật trên đường, giết ổng đi. Tất cả mọi trải nghiệm ko phải là của bạn, chúng đc tạo ra nhờ năng lực của maya, nhằm thuyết phục bạn rằng bạn là một con người. Thứ gì mà bạn có thể nhận thức đc, aka trải nghiệm, ko phải là bạn. Thân, tay, đầu, suy nghĩ&amp;hellip; ko phải là bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiền tông còn có trò thiền thoại đầu (self-inquiry). Bạn tự hỏi &amp;ldquo;ai là người đang nhìn thấy hình ảnh&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ai là người nghe âm thanh này&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ai là người suy nghĩ suy nghĩ này&amp;rdquo;, &amp;ldquo;khuôn mặt đầu tiên của tôi là gì&amp;rdquo;&amp;hellip; Mọi câu trả lời, ngôn từ hay cảm giác, đều đến từ tâm trí; và bạn ko thể chấp nhận chúng. Thật ra thì dù bạn có hỏi hay ko hỏi, thì bạn luôn luôn nhận được câu trả lời. Câu trả lời đó là sự im lặng, sự không biết (the silence, the unknown). Đến cuối cùng, tâm trí im lặng, những câu hỏi ko còn, và bạn - người hỏi - cũng ko còn. Chỉ có sự im lặng phi thời gian ko gian, chưa bao giờ sinh ra, ko bao giờ mất đi. Bạn ko thể đạt đc sự im lặng này; vì &amp;lsquo;bạn&amp;rsquo; là 1 ý niệm, 1 tiếng ồn. Nhưng mọi tiếng ồn đều bắt đầu, xảy ra, và kết thúc trong sự im lặng. Tiếng ồn là sự im lặng. Thật sự để &amp;lsquo;hiểu&amp;rsquo; câu này thì cách duy nhất là im lặng, vì &amp;lsquo;bắt đầu, xảy ra, và kết thúc&amp;rsquo; ám chỉ thời gian, &amp;lsquo;trong sự im lặng&amp;rsquo; ám chỉ không gian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ý niệm &amp;lsquo;bạn là một con người&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;bạn ở trong một cái đầu&amp;rsquo; chưa bao giờ có thể giam hãm bạn; giống sự im lặng luôn luôn tồn tại (và ko tồn tại) dù có âm thanh hay ko có âm thanh. Khi bạn thoát ra khỏi &amp;lsquo;cái đầu&amp;rsquo; của mình, bạn sẽ thấy là mọi thứ vẫn đã luôn như thế, bạn chẳng đạt đc gì cả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/vishnudream.jpg&#34;
        alt=&#34;vishnu&amp;amp;rsquo;s dream&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/headless1.jpg&#34;
        alt=&#34;headless 1&#34;/&gt;Trong một lần đầu mình bị vỡ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/headless2.jpg&#34;
        alt=&#34;headless 2&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 4</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman4/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 14:54:57 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;huấn-luyện&#34;&gt;Huấn Luyện&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông cứ dùng từ đó - huấn luyện. Ý ông cụ thể là -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Học tập, sự dạy dỗ, bài học, bài thuyết pháp? Đó là một phần của nó - nhưng ko phải là phần lớn. Ý tôi là tất cả những ngoại lực. Chúng có hàng triệu. Từ lúc còn trong nôi cho đến khi xuống mồ, trong tất cả những giây phút thức tỉnh, con người đang trong huấn luyện. Đứng đầu hàng ngũ những thứ huấn luyện con người là &lt;em&gt;mối quan hệ&lt;/em&gt;. Môi trường sống của con người là thứ ảnh hưởng tâm trí và cảm xúc của anh ta, cung cấp cho anh ta những lý tưởng, và đặt anh ta lên con đường của mình và giữ anh ta tiếp bước. Nếu anh ta từ bỏ con đường đó, anh ta sẽ bắt gặp bản thân mình bị xa lánh bởi những người anh ta yêu thương và kính trọng nhất, những người mà anh ta trân trọng sự chấp thuận của họ nhất. Anh ta là một con tắc kè; bởi quy luật trong bản chất anh ta, anh ta mang màu sắc của nơi anh ta cư ngụ. Những ảnh hưởng xung quanh tạo nên những sở thích, ác cảm, quan điểm chính trị, thị hiếu, tư tưởng đạo đức, tín ngưỡng của anh ta. Anh ta ko tạo ra bất cứ thứ nào cho chính mình. Anh ta nghĩ anh ta tạo ra, nhưng đó là do anh ta chưa xem xét kĩ vấn đề. Anh đã thấy những người theo đạo Presbytery chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao họ trở thành người Presbyterian mà ko phải là Congregationalist? Và tại sao những người Congregationalists ko phải là người đạo Tin lành, và Tin Lành ko phải Công giáo La Mã, và người Công giáo La Mã ko phải Phật tử, và Phật tử ko phải người Quaker, và người Quaker ko phải Episcopalians, và Episcopalians ko phải Millerites (dài quá thôi copy paste tiếng Anh), and the Millerites Hindus, and the Hindus Atheists, and the Atheists Spiritualists, and the Spiritualists Agnostics, and the Agnostics Methodists, and the Methodists Confucians, and the Confucians Unitarians, and the Unitarians Mohammedans, and the Mohammedans Salvation Warriors, and the Salvation Warriors Zoroastrians, and the Zoroastrians Christian Scientists, and the Christian Scientists Mormons—and so on?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông tự trả lời câu hỏi đó luôn đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Danh sách những tôn giáo đó ko phải là sự ghi chú về những học thuyết, nghiên cứu, tìm kiếm ánh sáng; nó chủ yếu (và 1 cách châm biếm) cho thấy mối quan hệ có thể làm gì. Nếu anh biết quốc tịch của một người anh có thể đoán chính xác đến nửa sợi tóc tín ngưỡng của anh ta: Người Anh - Cơ Đốc giáo; người Mỹ - như trên; người Tây Ban Nha, người Pháp, Irishman, Ý, Nam Mỹ - Công giáo La Mã; Nga - Công giáo Hy Lạp; Thổ Nhĩ Kỳ - Mohammedan; và cứ thế. Và khi anh biết sự phức hợp tín ngưỡng của anh ta, anh biết được loại sách tôn giáo nào anh ta đọc khi anh ta muốn thêm một chút ánh sáng, và loại sách mà anh ta tránh né, kẻo vô tình anh ta sẽ nhận nhiều ánh sáng hơn là anh ta muốn. Ở Mỹ nếu anh biết cổ áo của người bầu cử, anh biết đc những mối quan hệ của anh ta, và quan điểm của anh ta về chính trị, và loại báo mà anh ta đọc để tiếp thu thông tin, và loại báo mà anh ta siêng năng tránh né, loại tụ tập mà anh ta tham gia để mở rộng kiến thức chính trị, và loại tụ tập anh ta tránh né, trừ phi để bác bỏ giáo điều của nó bằng gạch đá. Chúng ta luôn luôn nghe về những người loanh quanh &lt;em&gt;tìm kiếm chân lý&lt;/em&gt;. Tôi chưa từng thấy một kẻ &lt;em&gt;LUÔN LUÔN&lt;/em&gt; tìm kiếm chân lý. Tôi nghĩ người đó chưa từng tồn tại. Nhưng tôi đã thấy một vài người hoàn toàn chân thành &lt;em&gt;tin rằng&lt;/em&gt; họ là những người &lt;em&gt;luôn luôn&lt;/em&gt; tìm kiếm Chân Lý. Họ truy tìm một cách siêng năng, kiên trì, cẩn thận, kĩ càng, sâu sắc, và cùng với sự trung thực hoàn hảo và sự đánh giá đc điều chỉnh chuẩn mực - cho đến khi ko còn nghi ngờ và câu hỏi, họ tin rằng họ đã tìm thấy Chân Lý. Đó là &lt;em&gt;sự kết thúc của cuộc tìm kiếm&lt;/em&gt;. Người đó dành phần đời còn lại săn lùng những miếng ván để bảo vệ Chân Lý của anh ta khỏi thời tiết. Nếu anh ta tìm kiếm Chân Lý chính trị, anh ta sẽ tìm thấy nó ko ở đây thì ở kia một trong hàng trăm những học thuyết chính trị đã cai quản con người trên trái đất; nếu anh ta tìm kiếm Tôn giáo Chân Chính Duy Nhất, anh ta sẽ tìm thấy nó ko ở đây thì ở kia một trong ba ngàn tôn giáo trên thị trường. Trong bất cứ trường hợp nào, khi anh ta tìm ra Chân Lý &lt;em&gt;anh ta sẽ ko tiếp tục tìm nữa&lt;/em&gt;; nhưng từ ngày đó trở đi, cùng với máy hàn trong một  tay và gậy sắt trong tay kia, anh ta hàn lại vết nứt của Chân Lý và lý luận với những người chống đối. Có vô số những người Tạm Thời truy tìm Chân Lý - anh đã nghe về một người mãi mãi tìm kiếm chưa? Với bản chất của con người thì người đó ko thể tồn tại. Tuy nhiên, quay trở lại với vấn đề - huấn luyện: tất cả huấn luyện là dạng này hay dạng khác của &lt;em&gt;ngoại lực&lt;/em&gt;, và &lt;em&gt;mối liên hệ&lt;/em&gt; là phần lớn nhất của nó. Một con người chưa từng là gì khác ngoại trừ thứ mà những ngoại lực biến anh ta thành. Chúng huấn luyện anh ta hướng xuống hay chúng huấn luyện anh ta hướng lên - nhưng chúng &lt;em&gt;huấn luyện&lt;/em&gt; anh ta, và chúng luôn luôn làm việc trên anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì nếu anh ta bị đặt vào nơi xấu xa bởi vì những tai nạn cuộc đời, anh ta vô phương cứu giúp, theo như ý kiến của ông - anh ta phải huấn luyện hướng xuống.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vô phương cứu giúp cho anh ta? Vô phương cứu giúp cho con tắc kè này? Đó là một sai lầm. Những vận may vĩ đại nhất nằm trong tính cách tắc kè của anh ta. Anh ta chỉ phải thay đổi môi trường sống - &lt;em&gt;những mối liên hệ của anh ta&lt;/em&gt;. Nhưng sự thúc đẩy làm điều đó phải đến từ bên ngoài - anh ta ko thể tự thân khởi nguồn nó, cùng với mục đích đó trong tầm mắt. Đôi khi một thứ rất nhỏ và tình cờ có thể cung cấp cho anh ta sự thúc đẩy ban đầu và đặt anh lên 1 cong đường mới, cùng với 1 ý tưởng mới. Một lời nhận xét tình cờ của cô người yêu, “Em nghe nói anh là một tên hèn,” có lẽ sẽ tưới nước lên 1 hạt giống mà từ đó đâm chồi và nảy nở và hưng thịnh, và kết thúc bằng việc tạo ra một thành quả đáng ngạc nhiên - trên những chiến trường. Lịch sử loài người đầy rẫy những tai nạn hay sự tình cờ như thế. Một tai nạn gây thương tích ở chân mang 1 người lính xấc xược và báng bổ đến những ảnh hưởng tôn giáo và cung cấp cho anh ta một lý tưởng mới. Từ tai nạn đó bắt nguồn Mệnh Lệnh của Jesuits, và nó đã và đang làm những ngai vàng lung lay, thay đổi chính sách, và tạo nên những công cuộc to lớn trong hai trăm năm - và sẽ tiếp tục. Cơ may đọc đc một quyển sách hay một đoạn văn trong 1 tờ báo có thể làm con người bước lên một con đường mới và khiến anh ta chối bỏ những mối liên hệ cũ và tìm kiếm những mối liên hệ mới &lt;em&gt;đồng cảm với lý tưởng mới của anh ta&lt;/em&gt;: và kết quả, đối với con người đó, có thể là một sự thay đổi hoàn toàn trong cách sống.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Are you hinting at a scheme of procedure? Ông đang gợi ý đến một khung sườn của một tiến trình ư?(ko biết dịch)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko phải cái gì mới - nó xưa rồi. Xưa như loài người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó là cái gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chỉ là sự rải bẫy tới mọi người. Những cái bẫy đc mồi chài cùng với &lt;em&gt;sự thúc đẩy ban đầu hướng đến những lý tưởng cao cả&lt;/em&gt;. Đó là điều mà những người truyền đơn làm. Đó là điều mà những nhà truyền giáo làm. Đó là điều mà chính phủ phải làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Họ ko làm sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Theo 1 cách thì họ có, theo 1 cách khác thì họ không. Họ cách ly những bệnh nhân bệnh đậu mùa khỏi những người khỏe mạnh, nhưng khi đối phó với tội phạm thì họ bắt những người khỏe mạnh nhốt chung với những người bệnh. Đó là để nói, họ đặt những người mới bắt đầu ở cùng với những tội phạm đã đc công nhận. Sẽ thật tốt đẹp nếu con người tự nhiên hướng đến cái thiện, nhưng họ ko thế, và mối liên hệ khiến người mới bắt đầu trở nên tệ hơn khi họ bị bắt nhốt. Nó đặt một sự trừng phạt rất nặng nề lên 1 kẻ tương đối vô tội trong lúc đó. Họ treo cổ một người - một hình phạt vặt vẵn; nó làm tan nát gia đình của anh ta - một hình phạt nặng nề. Họ thoải mái bắt nhốt và nuôi ăn một kẻ đánh vợ, và bỏ mặc người vợ vô tội và gia đình cho nạn đói.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có tin vào giáo lý rằng con người đc trang bị 1 nhận thức bản năng về thiện và ác?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Adam đã ko có nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng con người đã đc trang bị từ sau đó chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không. Tôi nghĩ là con người ko bất cứ trực giác nào cả. Anh ta lấy tất cả ý tưởng, tất cả những ấn tượng, từ bên ngoài. Tôi cứ lập lại điều này, với hy vọng rằng tôi sẽ gây ấn tượng với anh rằng anh sẽ thấy hứng thú khi quan sát và xem xét với bản thân anh và thấy điều đó phải là sự thật hay ko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông lấy đâu ra những ý tưởng trầm trọng như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Từ bên ngoài. Tôi ko phát minh ra chúng. Chúng đc gom góp từ hàng ngàn nguồn gốc ko rõ. Hầu hết chúng đc gom góp &lt;em&gt;một cách vô thức&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông ko nghĩ rằng Chúa có thể tạo ra một con người trung thực bẩm sinh ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có, tôi biết rằng Ngài có thể. Tôi cũng biết rằng Ngài chưa từng tạo ra một con người như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một người quan sát thông thái hơn ông đã ghi chú lại sự thật rằng “một con người trung thực là sản phẩm cao quý nhất của Chúa.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ông ta đã ko ghi chép lại sự thật, ông ta ghi chép lại một sự ngụy tạo. Nó nghe ấn tượng, và bắt tai đấy, nhưng nó ko thật. Chúa tạo ra con người với &lt;em&gt;khả năng&lt;/em&gt; trung thực và ko trung thực trong anh ta và Ngài dừng ở đó. &lt;em&gt;Những mối liên hệ&lt;/em&gt; của anh ta phát triển những khả năng - cái này hay cái kia. Kết quả là một con người trung thực hoặc ko trung thực, tùy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và một con người trung thực ko đc thừa hưởng -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự ca ngợi? Không. Tôi phải nói với anh bao nhiêu lần nữa? Anh ta ko phải là kiến trúc sư của sự trung thực của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì, tôi sẽ hỏi ông rằng có ý nghĩa gì trong việc huấn luyện con người hướng đến những lối sống phẩm hạnh. Việc đó đạt đc gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bản thân con người sẽ nhận đc nhiều lợi thế lớn từ việc đó, và đó là điểm chính - đối với &lt;em&gt;anh ta&lt;/em&gt;. Anh ta ko phải là một mối nguy hiểm cho những người láng giềng, anh ta ko gây hại cho họ - và thế là họ đc một lợi ích từ những phẩm hạnh của anh ta. Đó là điểm chính - đối với họ. Nó có thể làm cuộc đời này tương đối thoải mái hơn với những bên liên quan; việc thờ ơ sự huấn luyện này có thể khiến cuộc đời thành một sự nguy hiểm và phiền muộn liên tục đối với những bên liên quan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông đã nói rằng huấn luyện là mọi thứ; rằng huấn luyện là chính bản thân con người, bởi vì nó biến con người thành thứ anh ta là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi nói rằng huấn luyện và một thứ khác. Hãy để thứ đó qua một bên một chút. Anh vừa định nói gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. chúng tôi có một người hầu già. Bà ta đã ở với chúng tôi hai mươi hai năm. Sự phục vụ của bà ta đã từng hoàn hảo, nhưng bây giờ bà ta đã trở nên hay quên. Chúng tôi đều thích bà ta; chúng tôi đều nhận ra rằng bà ta ko thể làm gì đến căn bệnh tuổi già; gia đình tôi ko trách mắng bà ta vì sự lơ đễnh, nhưng đôi lúc tôi làm thế - tôi dường như ko thể kiểm soát bản thân. Tôi ko thử ư? Tôi có thử. Mới ngay đây, khi tôi đang chuẩn bị thay đồ, sáng hôm nay, ko có quần áo sạch nào đc đặt ra. Tôi đánh mất sự điềm tĩnh; tôi đánh mất nó dễ và nhanh nhất vào buổi sáng sớm. Tôi rung chuông; và ngay lập tức bắt đầu cảnh báo bản thân ko đc lộ cơn giận, và phải cẩn thận và nói chuyện một cách từ tốn. Tôi canh gác bản thân một cách cẩn thật nhất. Tôi còn chọn những từ mà tôi sẽ dùng: “Bà đã quên giặt đồ rồi, Jane.” Khi bà ta xuất hiện ngay cửa tôi mở miệng và nói câu đó - và từ trong nó, đc di chuyển bởi một cảm xúc mãnh liệt và đột ngột mà tôi đã ko ngờ tới và ko có đủ thời gian để đặt nó vào tầm kiểm soát, tuôn ra sự quở trách nóng nảy, “Bà lại quên chúng lần nữa!” Ông nói rằng con người luôn luôn làm việc mà sẽ làm hài lòng Ông Chủ Nội Tại của anh ta nhất. Sự thúc đẩy của việc chuẩn bị cẩn thận để cứu bà ta khỏi nỗi nhục bị quở trách đi đâu mất rồi? Nó có đến từ Ông Chủ, người luôn luôn chỉ chủ yếu quan tâm đến bản thân mình?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko nghi ngờ gì nữa. Ko có nguồn nào khác cho bất cứ sự thúc đẩy nào. Việc anh chuẩn bị để cứu bà ta là &lt;em&gt;thứ yếu&lt;/em&gt;; nhưng &lt;em&gt;chủ yếu&lt;/em&gt;, mục đích của nó là cứu anh, bằng cách làm hài lòng Ông Chủ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. có ai trong gia đình anh khẩn xin anh quan sát sự nóng tính của anh và ko trút lên người đàn bà kia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Mẹ tôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh yêu bà ta chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, hơn cả thế!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. anh sẽ luôn làm bất cứ thứ gì trong khả năng để làm hài lòng bà ta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó là 1 sự hân hoan của tôi khi đc làm bất cứ thứ gì để vui lòng bà!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao? Anh sẽ làm nó vì một cái giá - vì lợi ích. Lợi ích mà anh mong chờ và chắc đc nhận từ cuộc đầu tư này là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cá nhân? Không có. Chỉ làm hài lòng bà ta là đủ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có vẻ như là, mục đích chính của anh, ko phải là cứu bà hầu khỏi nỗi nhục, mà là để làm hài lòng mẹ của anh. Nó cũng có vẻ như là việc làm hài lòng mẹ anh mang lại cho anh một sự sung sướng mạnh mẽ. Nó ko phải là lợi ích mà anh nhận đc từ cuộc đầu tư này ư? Nó ko phải là lợi ích thực sự và lợi ích đầu tiên ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Oh, well? Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. trong tất cả mọi cuộc giao dịch, Ông Chủ Nội Tại quan tâm rằng anh nhận đc thứ lợi ích đầu tiên. Ko thì ko có cuộc giao dịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, vậy thì, nếu tôi lo lắng như thế trong việc đạt đc lợi ích và chú tâm vào việc đó như vậy, tại sao tôi ném nó đi bằng cách đánh mất sự điềm tĩnh của tôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Để đạt một lợi ích khác đột ngột thay thế nó trong bảng giá trị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG, Ẩn nấp đằng sau là sự nóng tính bẩm sinh của anh, và nó đang chờ cơ hội. Tính nóng tự nhiên của anh đột ngột nhảy lên phía trước, và &lt;em&gt;trong một khoảnh khắc ảnh hưởng của nó mạnh hơn là ảnh hưởng của mẹ anh&lt;/em&gt;, và khiến nó lu mờ. Trong khoảnh khắc đó anh hăng hái tuôn ra một tràng quở trách và tận hưởng nó. Anh đã tận hưởng nó, đúng chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Trong- trong một phần tư giây. Vâng - tôi đã.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tốt thôi, như tôi đã nói: thứ sẽ cho anh nhiều sung sướng nhất, thỏa mãn nhất, trong bất cứ khoảnh khắc hay phần nhỏ của một khoảnh khắc, là thứ anh sẽ luôn luôn làm. Anh phải làm hài lòng ý tưởng nhất thời mới nhất của Ông Chủ, dù thứ đó có là gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. nhưng khi nước mắt chảy ra từ từ đôi mắt người hầu già, tôi đã có thể chặt bàn tay mình vì điều mà tôi đã làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng rồi. Anh đã làm nhục &lt;em&gt;bản thân mình&lt;/em&gt;, anh thấy đó, anh đã gây đau đớn cho bản thân anh. Ko có thứ gì là quan trọng đầu tiên với 1 con người ngoại trừ thứ gây hại cho anh ta hoặc làm lợi cho anh ta - tất cả những thứ còn lại là thứ yếu. Ông Chủ của anh đã bất mãn với anh, mặc dù anh đã tuân theo mệnh lệnh của hắn. Hắn yêu cầu một sự hối hận tức khắc, anh tuân lệnh một lần nữa; anh phải thế - ko bao giờ có sự trốn thoát khỏi mệnh lệnh của hắn. Hắn ta là một ông chủ khó tính và hay thay đổi; hắn đổi ý trong một phần của một giây, nhưng anh phải sẵn sàng tuân lệnh, và anh sẽ tuân lệnh, luôn luôn. Nếu hắn yêu cầu sự ăn năn, anh làm hài lòng hắn, anh sẽ luôn luôn cung cấp nó. Hắn ta phải đc chăm sóc, vuốt ve, nâng niu, và chiều lòng, dù điều kiện có là gì đi nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Huấn luyện! Ôi, tác dụng của nó là gì? Ko phải tôi, và ko phải mẹ của tôi đã cố gắng huấn luyện tôi đến mức tôi sẽ ko trút giận lên bà hầu ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã bao giờ kiềm chế đc sự quở trách chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, chắc chắn rồi - nhiều lần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhiều lần trong năm nay hơn là năm ngoái?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng, khá là nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhiều lần trong năm ngoái hơn là năm trước nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là có một sự tiến triển to lớn, trong 2 năm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng, ko nghi ngờ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là câu hỏi của anh đc trả lời. Anh thấy đó, huấn luyện có tác dụng. Tiếp tục đi. Tiếp tục một cách vững tin. Anh đang làm rất tốt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Liệu sự cải tạo của tôi sẽ đạt đến hoàn hảo chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó sẽ. Cho đến &lt;em&gt;giới hạn của anh&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giới hạn của tôi? Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có nhớ anh nói là tôi nói rằng huấn luyện là tất cả. Tôi sửa lại anh, và nói rằng “huấn luyện và một thứ khác.” Thứ đó là tính cánh/tố chất - đó là, khuynh hướng (disposition) bẩm sinh của anh. &lt;em&gt;Anh ko thể loại bỏ khuynh hướng này hay một mảnh của nó&lt;/em&gt; - anh có thể đặt một áp lực lên nó và khiến nó chìm xuống và yên lặng. Anh có tính nóng nảy phải ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ ko bao giờ loại bỏ đc nó; nhưng bằng cách quan sát nó anh có thể đè nó xuống gần như mọi lúc. &lt;em&gt;Sự tồn tại của nó là giới hạn của anh&lt;/em&gt;. Sự cải tạo của anh sẽ ko bao giờ đạt đến sự hoàn hảo, vì sự nóng tính sẽ đánh bại anh lúc này và lúc khác, nhưng anh đến gần đủ. Anh đã hoàn thành một tiến trình đáng giá và có thể hoàn thành hơn nữa. Đó là tác dụng của huấn luyện. Công dụng to lớn. Hiện tại anh sẽ đạt đến một giai đoạn khác trong quá trình phát triển, sau đó tiến trình của anh sẽ dễ dàng hơn; sẽ tiến triển trên một cơ sở đơn giản hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh giữ lại sự quở trách của mình bây giờ, để làm hài lòng bản thân bằng cách làm hài lòng mẹ anh; hiện tại chỉ với chiến thắng trên tính nóng nảy sẽ làm tính tự hào của anh hân hoan và ban cho anh một sự sung sướng ngon lành và thỏa mãn còn hơn cả sự công nhận của mẹ anh mang lại.  Sau đó anh sẽ nỗ lực vì bản thân mình một cách trực tiếp và first-hand, ko phải thông qua mẹ anh. Nó làm vấn đề đơn giản hơn, và nó cũng làm sự thúc đẩy mạnh hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ôi trời! Nhưng tôi sẽ ko bao giờ đi đến mức mà tôi sẽ tha cho bà hầu &lt;em&gt;chỉ vì bà ta là chính&lt;/em&gt;, ko phải vì tôi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao - được chứ. Ở thiên đường ấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. (sau một hồi suy tưởng) Tính cách. Well, tôi thấy là con người phải có phần tính cách. Nó là một yếu tố lớn, chắc rồi. Mẹ của tôi là một người ân cần, và ko nóng tính. Khi tôi thay đồ xong, tôi đến phòng bà; bà đã ko ở đó; tôi gọi, và bà trả lời từ phòng tắm. Tôi nghe tiếng nước chảy. Tôi thắc mắc. Bà trả lời, ko tức giận, rằng Jane đã bên chuẩn bị nước tắm, và bà phải tự chuẩn bị. Tôi tính rung chuông, nhưng bà nói, “Không, đừng làm thế; nó sẽ làm bà hầu lo lắng khi phải đối diện với sự lơ đễnh và quở trách; bà ta ko đáng phải chịu thế - bà ta ko nên bị trách vì việc mà trí nhớ của bà ta làm.” Tôi nói - mẹ của tôi ko có Ông Chủ Nội Tại ư? - và hắn ta đâu rồi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Hắn đã ở đó. Ngay đó, và đang chú tâm đến sự bình an, sung sướng, và hài lòng của chính mình. Sự lo lắng của bà hầu sẽ làm đau lòng &lt;em&gt;mẹ anh&lt;/em&gt;. Nếu ko thì bà hầu sẽ đc gọi, bị quở trách và đủ thứ. Tôi biết có những người đàn bà sẽ đạt đc &lt;em&gt;sự sung sướng&lt;/em&gt; số 1 từ việc rung chuông gọi Jane - và thế là họ sẽ ko bao giờ sai lầm khi bấm nút và tuân theo quy luật của sự tạo tác và huấn luyện của họ, những người hầu của Ông Chủ Nội Tại. Có vẻ như là sự nhẫn nại của mẹ anh đến từ huấn luyện. Sự huấn luyện loại &lt;em&gt;tốt&lt;/em&gt; - loại mà công dụng tốt và cao nhất của nó là nó cung cấp một sự thỏa mãn cho những học sinh của nó khi họ làm lợi ích đến người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nếu ông phải tóm gọn kế hoạch của ông trong một lời khuyên vì lợi ích của mọi người, thì ông sẽ nói gì?&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Lời khuyên
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Huấn luyện một cách chăm chỉ những lý tưởng của anh &lt;em&gt;cao hơn&lt;/em&gt; và &lt;em&gt;cao hơn nữa&lt;/em&gt; cho đến đỉnh, nơi mà anh tìm thấy sự sung sướng chính từ những việc mà, vừa làm hài lòng anh, vừa chắc chắn sẽ làm lợi ích lên hàng xóm và cộng đồng của anh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó là một lời phúc âm mới ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó đã đc dạy từ trước rồi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Trong mười ngàn năm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bởi ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bởi tất cả những tôn giáo lớn - tất cả những giáo thuyết vĩ đại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là chẳng có gì mới sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ồ, có đấy. Nó được nói một cách thẳng thắn, lần này. Điều này chưa đc làm trước đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi đã ko đặt &lt;em&gt;anh&lt;/em&gt; lên đầu tiên, và hàng xóm và cộng đồng đằng sau sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, đúng, đó là sự khác biệt, đúng đấy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự khác biệt giữa lời nói thẳng và lời quanh co; sự khác biệt giữa sự rõ ràng và sự xáo trộn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giải thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những lý thuyết kia cho anh một trăm lời dụ dỗ mua chuộc anh làm điều tốt, do đó chúng cũng thừa nhận rằng Ông Chủ bên trong anh phải đc điều hòa và làm hài lòng đầu tiên, và rằng anh sẽ ko làm gì ngoài vì bản thân mình; sau đó chúng quay một vòng và đòi hỏi anh phải làm điều tốt vì &lt;em&gt;người khác&lt;/em&gt; một cách chủ yếu; và thực thi nghĩa vụ chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, một cách chủ yếu; và làm những hành động &lt;em&gt;tự hy sinh&lt;/em&gt;. Do đó, ngay từ đầu, chúng ta đều đứng trên một nền tảng - sự nhận thức đc Ông Chủ tối cao và tuyệt đối nằm trong con người, và chúng ta đều quỳ bò van lơn trước hắn; sau đó thì những lý thuyết kia tránh né và xáo trộn, và quay mặt, và một cách ko rõ ràng ko nhất quán phi logic thay đổi hình thức van lơn và hướng đối tượng của nó đến những quyền năng &lt;em&gt;thứ hai&lt;/em&gt; của con người, những quyền năng &lt;em&gt;ko tồn tại&lt;/em&gt; trong con người, rồi từ đó đưa chúng lên &lt;em&gt;hàng đầu&lt;/em&gt;; trong Lời Khuyên của tôi thì tôi duy trì tính logic và nhất quán với xuất phát điểm: tôi đặt những yêu cầu của Ông Chủ Nội Tại lên &lt;em&gt;đầu tiên&lt;/em&gt;, và giữ chúng ở đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nếu chúng ta cho phép, vì lợi ích của lập luận này, rằng lý thuyết của ông và của người khác đều nhắm vào và tạo ra cùng một kết quả - &lt;em&gt;chánh nghiệp&lt;/em&gt;. Vậy thì lý thuyết của ông có lợi thế nào hơn của người khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có một, vâng - một điểm lớn. Nó ko có sự che đậy, ko có sự tự huyễn. Khi một người sống một cuộc sống đúng và có giá trị dưới lời khuyên này, anh ta ko bị lừa về động cơ chính &lt;em&gt;thực sự&lt;/em&gt; thúc đẩy anh ta sống cuộc sống đó - trong những trường hợp khác thì anh ta bị lừa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó là một lợi thế ư? Đó là một lợi thế khi sống một cuộc sống cao đẹp vì một lý do đê tiện ư? Trong những trường hợp khác thì anh ta sống một cuộc đời cao đẹp dưới một &lt;em&gt;ấn tượng&lt;/em&gt; rằng anh ta đang sống vì một lý do cao đẹp. Đó ko phải là một lợi thế sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Cùng một lợi thế như thế anh ta có thể thoát khỏi suy nghĩ rằng mình là một ông hoàng, và thoát khỏi cuộc sống của một ông hoàng, và ko phải diễu hành trong trang phục hoàng gia; khi anh ta hoàn toàn ko phải là một ông hoàng, và có thể nhận ra điều đó chỉ bằng việc đọc gia phả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng dù sao thì, anh ta bắt buộc phải hành động như ông hoàng; đặt tay của mình trong túi và thực thi những hành động nhân đạo nhất mà anh ta có thể, và làm lợi cho cộng đồng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta có thể làm những điều đó mà ko cần phải là một ông hoàng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng anh ta sẽ như thế ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ko nhận ra là anh đang đi đến đâu sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đến đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tới quan điểm của những lý thuyết khác: rằng đó là phải đạo khi một ông hoàng vô tri làm cho ra vẻ những hành động nhân đạo vì sự kiêu hãnh của chính mình, một động cơ khá thấp, và tiếp tục làm thế mà ko đc cảnh báo; e rằng khi anh ta nhận ra động cơ thực sự, anh ta sẽ đóng ví lại và dừng làm việc tốt?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng nó ko phải tốt hơn khi để anh ta vô tri, miễn là anh ta &lt;em&gt;nghĩ&lt;/em&gt; rằng anh ta đang làm điều tốt vì người khác?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Đây là quan điểm của những lý thuyết khác. Họ nghĩ rằng sự lừa gạt là đạo đức đủ tốt khi kết quả của nó mang lại những hành vi tốt đẹp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý kiến của tôi là dưới lý thuyết của ông rằng con người làm việc tốt vì chính bản thân họ đầu tiên, thay vì tinh thần làm việc tốt, sẽ ko có ai làm việc tốt nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có làm việc gì nhân đạo gần đây ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có. Sáng nay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Kể chi tiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Căn nhà của người hầu da đen già, người từng làm vú nuôi tôi khi tôi còn nhỏ và từng liều mạng để cứu tôi một lần, vừa bị cháy tối hôm qua, và bà ta đến khóc lóc sáng nay, và xin tiền để xây một căn nhà khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã cho tiền?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc chắn rồi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã mừng là anh có tiền?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tiền? Tôi ko có. Tôi phải bán một con ngựa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh mừng là anh có con ngựa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên rồi; nếu tôi ko có con ngựa thì tôi đã bất lực, và &lt;em&gt;mẹ tôi&lt;/em&gt; sẽ nhân cơ hội này để giúp Sally.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh thật tình mừng rằng anh đã ko bị loại và bất lực?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, tôi mừng thật!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, bây giờ -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dừng ở đó! Tôi biết toàn bộ danh sách những câu hỏi, và tôi có thể trả lời từng câu để đỡ mất thời gian ông hỏi; nhưng tôi sẽ tóm tắt toàn bộ trong một lời bình luận này: tôi làm việc từ thiện biết rằng bởi vì hành động đó sẽ cho &lt;em&gt;tôi&lt;/em&gt; rất nhiều sự sung sướng; và vì sự cảm kích và nhẹ lòng của Sally già sẽ cho &lt;em&gt;tôi&lt;/em&gt; một sự sung sướng nữa; và vì suy nghĩ rằng bà ta bây giờ hạnh phúc và thoát khỏi rắc rối sẽ làm &lt;em&gt;tôi&lt;/em&gt; tràn đầy hạnh phúc. Tôi làm toàn bộ việc này với đôi mắt mở và nhận thức đc rằng tôi đã luôn nhắm đến lợi ích &lt;em&gt;của tôi đầu tiên&lt;/em&gt;. Rồi đó, tôi đã thú tội. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko có thứ gì khác để nói; anh đã bao hết ý nền tảng. Động cơ giúp Sally của anh có thể nào &lt;em&gt;mạnh&lt;/em&gt; hơn - anh có thể nào hành động sốt sắng hơn - nếu anh đã ở trong ảo tưởng rằng  anh làm việc này vì &lt;em&gt;chỉ vì bà ta&lt;/em&gt; ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không! Không có thứ gì trên đời có thể tạo nên sự thúc đẩy mạnh mẽ hơn, chuyên chủ hơn, và hoàn toàn bất khả kháng như thế. Tôi quy định giới hạn!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. rất tốt. Anh bắt đầu nghi ngờ - và tôi tuyên bố tôi &lt;em&gt;biết&lt;/em&gt; - rằng khi một người có một nhúm &lt;em&gt;sự thúc đẩy mạnh hơn&lt;/em&gt; để làm &lt;em&gt;một&lt;/em&gt; hay hai hay hai tá việc gì đó so với những việc khác, anh ta sẽ ko sai lệch đi làm &lt;em&gt;một&lt;/em&gt; việc đó, dù nó có tốt hay xấu; và nếu nó là điều tốt, ko phải tất cả những lời cầu xin có thể làm tăng sức mạnh của sự thúc đẩy thêm một nhúm hay thêm một nhúm sự thoải mái hay hài lòng mà anh ta sẽ có được từ việc đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy ông tin rằng xu hướng làm việc tốt trong tim con người sẽ ko biến mất sau khi ảo tưởng rằng việc tốt đc làm chủ yếu vì Số 2 thay vì vì Số 1 được loại bỏ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là điều tôi hoàn toàn tin tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có vẻ lấy đi tính phẩm giá trong hành động, ko phải sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu có phẩm giá trong sự giả tạo, thì nó có đấy. Nó loại bỏ thứ đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều gì còn lại cho những nhà đạo đức?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Dạy một cách ko bảo lưu những gì mà anh ta đã dạy với một bên miệng và nuốt lại với bên kia: Làm việc tốt &lt;em&gt;vì bản thân mình&lt;/em&gt;, và hạnh phúc khi biết rằng &lt;em&gt;hàng xóm&lt;/em&gt; của anh sẽ chắc chắn chia sẻ lợi ích từ việc đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Lặp lại Lời Khuyên của ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. &lt;em&gt;Cần mẫn huấn luyện những lý tưởng của anh cao hơn và cao hơn nữa tới đỉnh, nơi mà anh tìm thấy sự hoan lạc chính yếu trong những việc, vừa làm hài lòng anh, vừa sẽ làm lợi cho hàng xóm và cộng đồng của anh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Mọi hành động của con người xuất phát từ &lt;em&gt;ngoại lực&lt;/em&gt;, ông nghĩ vậy chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nếu tôi quyết định đi cướp một người, tôi ko phải là &lt;em&gt;người khởi nguồn&lt;/em&gt; ý tưởng đó, nhưng nó đến từ &lt;em&gt;bên ngoài&lt;/em&gt;? Tôi thấy anh ta cầm tiền - ví dụ - và &lt;em&gt;điều đó&lt;/em&gt; khiến tôi làm điều ác ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chỉ với điều đó? Ồ, chắc chắn là ko rồi. Nó chỉ đơn giản là ngoại lực &lt;em&gt;mới nhất&lt;/em&gt;  trong một chuỗi những ảnh hưởng chuẩn bị trong quãng thời gian dài tính bằng năm. Không một ngoại lực &lt;em&gt;đơn lẻ&lt;/em&gt; nào có thể khiến con người làm việc chống lại huấn luyện của anh ta. Nhiều lắm thì nó có thể khiến tâm trí anh ta hướng đến một khởi đầu và con đường mới, mở ra sự tiếp nhận đến những &lt;em&gt;ảnh hưởng&lt;/em&gt; mới - ví dụ như trường hợp của Ignatius Loyola. Trong khoảng thời gian những ảnh hưởng có thể huấn luyện anh ta đến một mức mà chúng hòa hợp với cá tính của anh ta để tạo ra một ảnh hưởng &lt;em&gt;cuối cùng&lt;/em&gt; và làm việc đó. Tôi nghĩ rằng tôi sẽ đặt một ví dụ để làm rõ lý thuyết này cho anh. Đây có 2 thỏi vàng nguyên chất. Chúng sẽ đại diện cho một vài cá tính đã đc tinh luyện và hoàn thiện từ sự huấn luyện đúng hướng và chăm chỉ sau nhiều năm. Giả sử anh muốn phá hủy những cá tính mạnh mẽ và rắn chắc này - những ảnh hưởng nào anh sẽ áp dụng lên những thỏi vàng đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông cứ tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Giả sử tôi đặt nó trong một máy phun tia hơi nước trong nhiều giờ liền. Sẽ có kết quả nào chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một cái máy tia hơi nước ko thể phá hủy một chất như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG.Rất tốt. Hơi nước là một &lt;em&gt;ngoại lực&lt;/em&gt;, nhưng nó ko hiệu quả bởi vì vàng &lt;em&gt;ko quan tâm đến nó&lt;/em&gt;. Thỏi vàng vẫn giữ nguyên như cũ. Giả sử tôi thêm vào tia hơi nước một chút thủy ngân trong dạng hơi, và bật máy phun lên thỏi vàng, sẽ có một kết quả ngay tức khắc chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. &lt;em&gt;Thủy ngân&lt;/em&gt; là một ngoại lực mà vàng (bởi vì bản chất cụ thể của nó - nói cách khác là &lt;em&gt;tính cách bẩm sinh&lt;/em&gt;) &lt;em&gt;ko thể thờ ơ&lt;/em&gt;. Nó khuấy động sự hứng thú của vàng, mặc dù chúng ta ko nhận ra điều đó; nhưng một ảnh hưởng &lt;em&gt;đơn lẻ&lt;/em&gt; chẳng làm đc gì cả. Hãy để chúng ta tiếp tục sự ảnh hưởng đều đặn của cái máy phun, coi như mỗi phút là một năm. Sau mười hay hai mươi phút - mười hay hai mươi năm - thỏi vàng nhỏ bé kia bị thấm đẫm thủy ngân, những phẩm hạnh đã biến mất, những cá tính của nó bị phân hoại. Cuối cùng thì nó sẵn sàng để làm theo một cám dỗ mà nó sẽ ko bao giờ nghĩ đến, mười hay hai mươi năm trước. Chúng ta sẽ coi sự cám dỗ đó như một áp lực của ngón tay của tôi. Anh sẽ nhìn thấy kết quả chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng; thỏi vàng sẽ nát vụn ra như cát. Bây giờ thì tôi hiểu rồi. Một ngoại lực &lt;em&gt;đơn lẻ&lt;/em&gt; ko gây ra việc gì, nhưng cái ngoại lực &lt;em&gt;cuối cùng&lt;/em&gt; của một chuỗi dài những ngoại lực là thứ tạo ra kết quả. Bây giờ tôi thấy là, một sự thúc đẩy &lt;em&gt;đơn lẻ&lt;/em&gt; để cướp một người ko phải là thứ khiến tôi làm điều đó, nhưng là &lt;em&gt;cái cuối cùng&lt;/em&gt; trong một chuỗi những sự chuẩn bị. Ông sẽ mô tả nó trong một dụ ngôn chứ.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Một câu chuyện dụ ngôn
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;OG. Được thôi. Có một cặp trai sinh đôi người Anh. Chúng giống nhau trong những tính cách tốt, những thói xấu, và diện mạo. Chúng là những hình mẫu của trường học ngày Chủ Nhật. Ở tuổi mười lăm, George có đc cơ hội đi phụ tàu trên một con tàu săn cá voi, và anh ta ra khơi đến Thái Bình dương. Henry thì ở lại nhà và làng mình. Đến năm mười tám, George đã là một thủy thủ chuyên nghiệp, còn Henry thì là một giáo viên của một lớp dạy Kinh Thánh nâng cao.  Ở tuổi hai mươi hai, George, từ thói quen đánh nhau và nhậu nhẹt học đc từ biển và những nhà nghỉ dành cho thủy thủ ở những bến cảng Châu Âu và phương Đông, là một tên thô lỗ thường thấy ở Hong Kong, và thất nghiệp; Còn Henry thì trở thành quản lý của trường học ngày Chủ Nhật. Ở tuổi hai mươi sáu, George là một lãng khách lang thang, còn Henry thì là một mục sư ở nhà thờ làng. Sau đó thì George về nhà, và làm khách của Henry. Một buổi tối một người đàn ông đi ngang qua Henry và rẽ vào con đường nhỏ, Henry nói, cùng với một cười thảm hại, “Dù ko có dự định làm mình khó chịu, nhưng người đàn ông kia luôn luôn nhắc nhở mình đến cảnh bần hàn của mình, vì ông ta mang bên hông một túi đầy tiền, và đi ngang qua đây mỗi đêm.” Cái &lt;em&gt;ngoại lực&lt;/em&gt; đó, câu nói đó, đã đủ cho George, nhưng &lt;em&gt;nó&lt;/em&gt; ko phải là thứ khiến anh ta mai phục và cướp tiền của người đàn ông kia, nó chỉ đại diện cho mười một năm sự tích tụ của những ảnh hưởng, và sinh ra hành động mà sự thai nghén lâu dài kia đã chuẩn bị. Nó chưa bao giờ lẻn vào đầu Henry ý định cướp của - thỏi vàng của anh ta chỉ là đối tượng của máy phun hơi; còn thỏi vàng của George thì đã là đối tượng của máy phun hơi trộn thủy ngân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/soldierface.jpg&#34;
        alt=&#34;soldier&amp;amp;rsquo;s face&#34;/&gt;Evgeny Stepanovich Kobytev: gương mặt của một con người sau 4 năm chiến tranh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/arthasface.jpg&#34;
        alt=&#34;arthas&#34;/&gt;Warcraft 3 là game duy nhất mà bây giờ lâu lâu mình vẫn đụng vào; chơi vì cảm giác tuổi thơ là chính. Nhân vật trong hình là Arthas/Lich King.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 1 - giới thiệu</title>
      <link>https://example.com/post/nopill1/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 10:40:34 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/nopill1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;giới-thiệu-khái-niệm-contemplativemeditative-fitness-và-no-pill&#34;&gt;Giới thiệu khái niệm contemplative/meditative fitness và no-pill.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Fit&lt;/code&gt; có nghĩa đại khái là &lt;code&gt;phù hợp&lt;/code&gt;. Từ quan điểm tiến hóa/sinh tồn, thì &lt;code&gt;fitness&lt;/code&gt; có nghĩa là sự phù hợp mang lại khả năng thích ứng đc với môi trường sống. Ở xứ lạnh thì cơ thể phải có khả năng tích mỡ và chịu lạnh, ở trong rừng thì cơ thể phải đủ khỏe để trèo cây, ở thành phố thì phải biết hàng tá quy luật trên dưới trái phải từ giao thông đến giao tiếp. Dù bạn có khả năng trèo cây rất giỏi, hoặc bạn rất giỏi chém gió, nhưng bạn sống ở vùng hoang mạc, thì bạn ko đc &lt;code&gt;fit&lt;/code&gt; cho lắm. &lt;code&gt;Fitness&lt;/code&gt; của bạn đc quy định bởi tính tương ứng/tương phản giữa bạn và môi trường. Từ quan điểm thẩm mỹ, thì &lt;code&gt;fitness&lt;/code&gt; có nghĩa là sự phù hợp mang lại sự hài hòa giữa cái cụ thể và toàn bộ bố cục. Một bài nhạc ko chỉ có 1 note, nó phải có thêm những notes cao hoặc thấp hơn; rồi mỗi note phải liên hệ với nhau theo một tiêu chuẩn cao độ, kẻo lệch tone. Một note nhạc là một cá thể, và những notes xung quanh nó là môi trường; và sự liên hệ giữa các cá thể tạo nên bố cục. Cá thể hợp bố cục thì hài hòa, cá thể chống phá bố cục thì cá thể lệch. Vẻ đẹp/cá tính của nhân vật chính đc tôn lên khi nó đc đem so sánh với nhân vật phụ. Hiểu theo một cách cổ điển một tí thì ‘fit’ là thuận tự nhiên, thuận theo đạo, âm dương cân bằng blah blah. Nói chung thì fit là phù hợp, hài hòa; hài hòa thì sẽ đẹp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ngày nay khi nói tới fitness thì người ta nghĩ ngay đến phòng gym và những con người với cơ thể săn chắc cơ bắp rõ nét… Trong bối cảnh xã hội thành thị ngày nay, thì loại cơ thể đó là biểu hiện của sự khỏe mạnh, của sự đầy đủ, (nghèo thiếu ăn sao tập lên cơ đc), của tính kiên nhẫn đầu tư (khả năng suy nghĩ long-term, chung thủy&amp;hellip;), và cơ số tố chất khác thể hiện sự phù hợp với môi trường và khả năng tiến hóa/sinh tồn thời hiện đại. Mọi người ai cũng có nhu cầu tiến hóa/sinh tồn, nên cơ thể có cơ có nét như thế đc cho là fit, là tốt, là đẹp. (vì những ý tưởng mà cơ thể đó đại diện &lt;em&gt;phù hợp&lt;/em&gt; với bố cục hệ tư tưởng và nhu cầu của bạn).Thứ bạn thích ko phải là vẻ bề ngoài của cơ thể; thứ bạn thực sự thích là những lý tưởng đang đc thể hiện thông qua cơ thể đó. Nếu bạn đào sâu hơn, thì ko phải cơ thể săn chắc nào cũng ‘đẹp’; như mình thì thích body của olympic weightlifters và gymnasts, hơn là body của gymers thông thường. Bởi vì mình thích những lý tưởng đằng sau cách tập và tư duy của weightlifters và gymnasts, những lý tưởng mà mình nghĩ là cao hơn lý tưởng của gymers. Hoặc nếu bạn là một võ thuật gia, thì có thể là bạn còn ko thích cơ thể gymers luôn, vì nhìn nó nặng và chậm; bạn sẽ thích loại cơ thể thể hiện đc lý tưởng ‘mẫn tiệp’ hơn. Nếu bạn ko quan tâm đến sự khỏe mạnh liên quan đến nhu cầu sinh tồn, mà bạn quan tâm đến thứ khác, thì cơ thể của nhân viên văn phòng hay của gymer cũng chả khác gì nhau, ko đẹp ko xấu. Đấy là nói sơ về physical fitness. Mở rộng ra thì physical fitness ko chỉ là cơ thể, mà nó là tài sản (nhà, xe, trang sức, giày dép, gia đình, xã hội,…) của bạn. Bạn dành thời gian công sức cày cuốc để có cơ to, hay cày cuốc để có con xe mắc tiền; đều như nhau cả. Đều là vẻ bề ngoài, dùng để thể hiện những lý tưởng đằng sau của bạn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Physical fitness chỉ là một phần của mental fitness, sự hài hòa/vẻ đẹp của tâm trí. Như một câu của người xưa, “tướng tùy tâm sinh”. Tâm trí là tập hợp của những ý tưởng/lý tưởng/suy nghĩ… dùng từ ‘niệm’ cho chuẩn. Hồi xưa thì mình cũng cố viết một bài so sánh giữa việc xây dựng cơ thể vật chất (physical bodybuilding) vs cơ thể tinh thần (mental bodybuilding). Đại khái để xây dựng cơ bắp, thì bạn phải ăn đồ tốt (để có sức tập và làm nguyên liệu xây cơ), phải tập (ko tập thì đồ ăn tích thành mỡ thay vì thành cơ), rồi chế độ nghỉ ngơi… Tương tự như thế, để có một tâm trí đẹp thì phải tiếp thu niệm/kiến thức tốt, phải xài kiến thức đó (ko xài thì quên, ngáo chữ; thay vì biến nó thành một phần xài được của tâm trí), chế độ nghỉ ngơi để tối ưu hóa việc tiếp thu… Nhưng bài dài và ngán, với đây là hệ thống mình tự chế nên chả có tính khách quan gì nên bỏ, ko viết nữa. Đoạn so sánh điểm tương đồng giữa physical fitness và mental fitness viết ra đc 7-8 trang là ít.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giáo dục là hình thức phát triển mental fitness. 12 năm học ở trường, là 12 năm bạn nâng tạ kiến thức. Cũng như việc tạ có nặng có nhẹ của physical fitness, kiến thức có nặng có nhẹ và phải xây dựng từ từ. Cục tạ 10kg thật ra là do 10 cục 1kg tạo thành, hoặc là do 3 cục 1kg, 2 cục 2 kg, 1 cục 3kg. Khác ở chỗ là ở mental fitness, bạn có thể nâng tạ nặng (đọc kiến thức khó nhai), và nghĩ hoặc tự huyễn rằng bạn hiểu đc và xài đc nó. Hơi bị khó để nhận ra tạ thật và tạ fake.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đạo đức cũng là một phần của mental fitness. Đạo đức cơ bản là những giá trị, lý tưởng, đôi lúc đi ngược lại với bản năng ích kỷ của con người, để hướng con người đến việc sống hài hòa hơn với xã hội và môi trường; kiểu mọi người tốt với nhau thì xã hội sẽ dễ sống hơn, cuộc sống sẽ trôi chảy nhẹ nhàng hơn. Một người tốt, là một người đã đi qua giáo dục và huấn luyện, thì mentally fit, như người ta hay nói là có một tâm hồn đẹp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Còn cơ số ý về mental fitness. Nhưng bài này mình ko muốn nói tới mental fitness hay physical fitness, mình muốn nói tới contemplative/meditative fitness, hay còn gọi là thiền.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Điểm khác đầu tiên là ở physical fitness và mental fitness, bạn thay đổi cấu trúc/hình dạng của cơ thể và tâm trí, hướng chúng đến một lý tưởng nào đó mà bạn nghĩ là nó ‘đẹp’ hơn, ‘tốt’ hơn bản thân bạn trong hiện tại. Bạn tập tạ để cơ to hơn, nhanh mạnh hơn; bạn học để có nhiều kiến thức hơn… Còn thiền thì, bạn càng có ít niệm, thì bạn càng fit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cơ bắp càng giống với tiêu chuẩn lý tưởng; nhà xe càng to và đẹp theo lý tưởng nào đó của bạn; thì bạn biết là bạn càng physically fit. Bạn cảm đc một tác phẩm hay, sâu sắc (theo lý tưởng của bạn); bạn chơi đc một bản nhạc mà bạn nghĩ là khó; bạn có đc người bạn tốt hay đc mọi người quý mến… thì bạn biết bạn càng mentally fit. Còn thiền thì, càng ít suy nghĩ tới những điều trên, càng ko có niệm sở hữu, thì càng fit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vẻ đẹp của những thứ bên ngoài, đc quy định bởi góc nhìn/nhận thức của bạn. Tâm trí giống như một lăng kính mà bạn dùng để nhìn ra bên ngoài thế giới. Khi bạn chỉ tập trung vào physical fitness, vẻ bên ngoài của mọi thứ; nhưng mental fitness của bạn như shit, lăng kính bị mờ; thì cho dù bạn có physically fit tới mức nào, thì mọi thứ đối với bạn cũng ko đẹp, ko thỏa mãn; và bạn phải luôn luôn tìm kiếm, thay đổi vẻ bề ngoài với hy vọng rằng thế giới của bạn sẽ đẹp hơn, bạn sẽ hạnh phúc hơn. Nhưng thật ra thì bạn chỉ cần thay đổi góc nhìn, thay đổi lăng kính. Ví dụ, chủ nghĩa hư vô là một lăng kính, bạn nhìn từ lăng kính này thì nhà to vợ đẹp cũng vô nghĩa như nhà tranh soyboy quay tay. Chủ nghĩa tư bản cũng là một lăng kính, khi bạn nhìn từ lăng kính này thì bạn thấy giá trị/vẻ đẹp của một con người nằm ở tài sản và khả năng cống hiến tạo ra sản phẩm của người đó, người đó có thể đem lại gì cho bạn; khi bạn nhìn bằng lăng kính khác, có thể bạn sẽ thấy đc vẻ đẹp của một người nghèo, trải nghiệm và quá khứ gì khiến người đó nghèo (đại loại thế, mình chém thế thôi chứ thực tế là nghèo thì khổ vl, khó nhìn ra vẻ đẹp lắm).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn huấn luyện mental fitness, tiếp thu kiến thức, bạn thêm những filter, lớp màng vào lăng kính. Như ví dụ lăng kính tư bản ở trên, bạn nạp vào đầu series “hạt giống tâm hồn” hay thứ gì tương tự, thì lăng kính tư bản của bạn vẫn sẽ nhìn RA đc vẻ đẹp của người nghèo. Đôi lúc những lớp màng mới có niệm trái ngược hẳn với những niệm cũ trên lăng kính tâm trí. Ví dụ như niệm redpill vs. bluepill. Bạn nghĩ rằng bạn đã open-minded khi nuốt redpill và từ bỏ bluepill; nhưng thật ra thì nhận thức của bạn đã luôn luôn thiên về redpill, chỉ là bây h mới có người cho bạn thêm kiến thức phù hợp với lăng kính của mình. Open-mind thật sự là thích thì nhìn qua filter redpill, thích thì nhìn qua filter bluepill, hay black brown grey pill gì đấy; ko bị giới hạn bởi filter hay lăng kính nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn quá chú tâm vào mental fitness; cơ thể tinh thần của bạn bị cứng nhắc với một hệ tư tưởng, bạn lúc nào cũng nhìn đời qua lăng kính tâm trí; thì mọi thứ bạn nhìn dù đẹp hay xấu, cũng ko thật như nó là; bạn loay hoay tìm sự thật, nhưng sự thật luôn luôn ở trước mặt bạn, chỉ là bạn đeo kính nên ko thể nhìn ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thiền, meditative fitness, là luyện khả năng tháo kính. Lăng kính tâm trí có nhiều lớp niệm, bạn có thể tháo từ từ từng lớp, hoặc tháo luôn cái kính; tùy vào độ fit của bạn. Nhưng nhìn mọi thứ như nó là, nhìn thấy sự thật, thì có ích gì? Đến đây thì mình xin giới thiệu khái niệm nopill, nó đồng nghĩa với khái niệm meditative fitness, nhưng nhìn từ góc nhìn chơi đồ thay vì nhìn từ góc nhìn fitness, dễ giải thích hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nopill ở đây cũng là thiền. Lúc đầu tính dùng từ buddha-pill, dịch ra là thuốc tỉnh thức (buddha có nghĩa là ‘tỉnh thức’); nhưng dùng từ Buddha thì lại đụng chạm tôn giáo, rồi lại mang tiếng hàm oan, nhét chữ vào mồm Phật, nên thôi mình dùng từ ‘nopill’. Mặc dù niệm nopill mình toàn nhặt bên Phật với Vệ Đà. Nopill thật ra là thuốc xổ, nốc nopill vào thì bạn xả ra hết mọi ý niệm trong tâm trí, xả hết red brown yellow pills. Bản thân nopill cũng là pill, nhưng vì nó giúp bạn xả ra hết, xả luôn nopill, đến khi ko còn pill nào, nên mới gọi là nopill. Nói theo ngôn từ thiền thì Phật pháp là như một con thuyền, đến khi qua đến bờ bên kia thì buông luôn cả pháp. Nhưng trước khi bạn xổ hết các pills kia, thì bạn phải tiếp tục nốc nopill; ko nên nhảy khỏi thuyền khi đang ở giữa sông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghe có vẻ vui, nhưng mình dùng từ thuốc xổ theo đúng nghĩa đen của nó, và quá trình chơi đồ này nó cũng tương tự như việc đi ỉa ngoài đời thật; khi bạn tức bụng, đi ỉa sướng đấy, nhưng khi bạn phải ỉa ra xương máu ruột gan thì ko vui tí nào. Xương máu ruột gan chỉ quan trọng khi bạn cho rằng nó quan trọng. Nếu bây giờ mình nói “cuộc đời bạn ko khác gì giấc mộng, bạn và mọi người xung quanh đều chỉ là nhân vật do bạn tưởng tượng ra”, thì bạn có chấp nhận đc nopill này ko? Nếu bạn nốc nopill này thì vô số niệm trái nghịch với niệm này sẽ bị đào thải ra khỏi tâm trí bạn; bạn có thể đối diện với cha mẹ người thân và nghĩ rằng họ ko có thật hay ko, bạn có thể nghĩ rằng tất cả mọi cố gắng của bạn đều sẽ trôi qua như giấc mộng ko? Nhưng nopill này dù sao cũng chỉ là pill, cuối cùng cũng sẽ bị đào thải ra luôn, bạn hoàn toàn ko thể giữ lại bất cứ thứ gì. Nhưng trước khi nó bị đào thải thì bạn vẫn phải giữ nopill này trong bụng như một sự thật, bạn phải quên rằng nó chỉ là pill như mọi pill khác. Thứ cuối cùng còn lại sau khi bạn xả ra hết, là Không. Sau khi xổ ra hết, bạn lượm lại bộ lòng mề mà bạn vừa xổ ra, và tiếp tục sống cuộc sống của một con người. Sau khi tháo bỏ lăng kính thì bạn mới có thể thấy sự thật như nó là. Sau đó thì bạn lại bước vào đời, ko có gì để khoe mẽ như physical hay mental fitness; cái mắt kính vẫn ở đó để bạn có thể nhìn thấy thời gian trôi qua và những vui buồn của nhân sinh. Mình nghĩ đỉnh cao của con người là fit hết cả 3 thể loại, physical + mental + contemplative/meditative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trở lại câu hỏi nốc nopill thì có ích gì? Chả có ích gì cho bạn cả. Sự thật luôn luôn ở ngay trước mặt bạn; bạn có đeo kính hay ko đeo kính thì bạn vẫn luôn nhìn thấy sự thật. Niết bàn là luân hồi, luân hồi là niết bàn. Bạn ko uống nopill vì bạn muốn biết sự thật; khi bạn &amp;lsquo;muốn biết&amp;rsquo; gì đó, thì bạn đang hướng đến mental fitness. Bạn uống nopill vì sự thật muốn bạn. Nopill là thuốc tự tử, bạn xổ ra hết tâm can cho đến chết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Những bài viết với nội dung ‘thức tỉnh tâm linh’ hay tương tự thế, là con đường xây dựng bản thân, physical và mental fitness; với mục đích tìm sướng tránh khổ, khỏe mạnh thông thái hơn. Và con đường hiệu quả hơn để có kết quả tốt trong 2 loại fitness đó là tiếp thu kiến thức xịn, siêng năng thành thật làm việc, giữ kỷ luật và lối sống điều độ, và cơ số thứ khác mà mình biết chắc bạn cũng biết. Còn contemplative fitness và nopill thì ko có mục đích, bạn tập/uống vì bạn ko còn sự lựa chọn nào khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nghe khá là bi quan, nhưng uống nopill cũng khá là vui. Nó có thể mang lại tác dụng như chất thức thần, bạn đc free trip các kiểu. Nó cũng có thể thúc đẩy sự phát triển của physical và mental fitness, vì có những nopills loại mạnh cần thể chất và tinh thần tốt mới nốc đc. 2 điểm này sẽ đc nói thêm ở những bài sau.
&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/buakaw.jpg&#34;
        alt=&#34;buakaw&amp;amp;rsquo;s picture&#34;/&gt; Hình Buakaw, võ sĩ Muay Thai.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comment Policy</title>
      <link>https://example.com/comment-policy/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 15:14:37 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/comment-policy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Just be polite and be nice. No rules&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is Man chapter 3</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman3/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2021 12:11:56 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;thêm-một-vài-ví-dụ&#34;&gt;Thêm Một Vài Ví Dụ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã nghĩ về Thuyết Phúc Âm của sự Tự Chấp Thuận từ lần cuối chúng ta nói chuyện chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi đã suy nghĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chính tôi đã đưa anh đến nó. Nói cách khác là một ngoại lực đưa anh đến nó - chứ ko phải là 1 thứ nào đó khởi nguồn từ trong đầu anh. Anh sẽ cố gắng giữ điều này trong tâm và ko quên nó chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được thôi. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bởi vì từng bước từng bước trong những cuộc nói chuyện, tôi muốn tạo 1 ấn tượng với anh rằng cả anh, hay tôi, hay bất cứ con người nào cũng chưa từng khởi nguồn được 1 suy nghĩ trong đầu mình. Kẻ thốt lên 1 suy nghĩ luôn luôn thốt lên thốt lên suy nghĩ đó second-hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, bây giờ &amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Cứ giữ sự nhận xét của anh cho đến khi chúng ta đến phần đó của cuộc nói chuyện - ngày mai hay ngày mốt. Bây giờ, anh đã và đang suy xét về mệnh đề rằng ko có hành động nào được sinh ra từ bất cứ lý do nào ngoại trừ sự thúc đẩy tự làm hài lòng bản thân - (1 cách chủ yếu).  Anh đã tìm kiếm. Và anh đã tìm ra chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi đã ko đc may mắn cho lắm. Tôi đã xem xét nhiều hành động tốt đẹp và rõ ràng về sự tự hi sinh trong những câu chuyện lãng mạn và tự truyện, nhưng-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sau khi phân tích thì sự tự hy sinh bề ngoài biến mất? Chuyện tự nhiên thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng trong tiểu thuyết này có 1 người có vẻ hứa hẹn. Trong khu rừng Adirondack có một người làm công và là một nhà thuyết giáo sống trong khu trại gỗ, 1 con người với nhân cách cao đẹp và tín ngưỡng sâu sắc. Có một người lao động nghiêm nghị từ khu ổ chuột ở New York đến trại trong 1 chuyến chu du - ông ta là người dẫn đầu của một bộ phận của tổ chức University Settlement (1 tổ chức từ thiện xã hội). Holme, người thợ gỗ, bị sa thải vì mong muốn từ bỏ triển vọng trần thế xuất sắc của mình để đi cứu rỗi những linh hồn ở khu Bờ Đông. Anh ta xem nó là hạnh phúc trong việc hy sinh vì vinh quang của Thượng Đế và vì công cuộc Chúa Ki-tô. Anh ta từ chức, hy sinh một cách vui vẻ, và đến khu Bờ Đông để rao giảng về Chúa Ki-tô và sự đóng đinh của Ngài mỗi ngày và mỗi tối cho những nhóm nhỏ những người nghèo nửa-văn-minh đang chế giễu anh ta. Nhưng anh ta hân hoan trong những lời chế giễu, bởi vì anh ta đang chịu đựng chúng trong công cuộc vĩ đại của Chúa Ki-tô. Ông đã tràn đầy tâm trí tôi những nghi ngờ, làm tôi liên tục chờ đợi sẽ tìm thấy những sự thúc đẩy đáng nghi đằng sau tất cả mọi hành động, nhưng tôi mừng rằng tôi đã thất bại. Người đàn ông này nhìn thấy nghĩa vụ của anh ta, và vì nghĩa vụ anh ta hy sinh bản thân và nhận lãnh gánh nặng mà nó mang lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh chỉ mới đọc đến đó thôi sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng ta hãy đọc tiếp. Nhân tiện, việc anh ta tự hy sinh bản thân - không phải vì vinh quang của Chúa, 1 cách chủ yếu, như anh ta tưởng tượng, nhưng đầu tiên là vì để làm hài lòng ông chủ đòi hỏi và khó tính trong anh ta - anh ta có hy sinh ai khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. anh ta từ bỏ 1 công việc đầy lợi nhuận và chỉ có thức ăn và chỗ ở thay vào đó. Anh ta có người nhà ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ừm- có.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự tự hy sinh của anh ta đã ảnh hưởng đến họ như thế nào và bao nhiêu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Anh ta đã phải trợ cấp một người cha già về hưu. Anh ta có 1 đứa em gái nhỏ với một giọng ca đáng nhớ - anh ta cho đứa em gái đi học nhạc, để mong muốn tự nuôi sống mình của cô ta có thể đc thành toàn. Anh ta cũng chu cấp tiền cho 1 người em trai nhỏ tuổi hơn đang đi học một trường bách khoa để thành toàn mong muốn của người em là trở thành một kĩ sư xây dựng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những tiện nghi của người cha già bây giờ đã bị cắt ngắn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khá là nghiêm túc. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Việc học nhạc của cô em gái cũng bị dừng lại?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Giáo dục của cậu em trai - well, một sự dập tắt tàn tạ lên giấc mơ ngọt ngào, và cậu ta phải đi cưa gỗ để chăm nom người cha già, hay những thứ đại loại thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó cũng sắp xảy ra. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Việc tự hy sinh anh ta làm mới thật là tốt đẹp làm sao! Đối với tôi thì nó trông như là anh ta đã hy sinh mọi người khác ngoại trừ bản thân mình. Tôi đã ko bảo anh rằng ko có con người nào từng tự hy sinh bản thân mình sao; rằng ko có 1 ví dụ nào được ghi lại ở bất cứ đâu; và rằng khi tên Bạo Chúa Nội Tại đòi hỏi 1 thứ gì từ tên nô lệ của hắn, dù nó là sự hài lòng tạm thời hay vĩnh viễn, thì thứ đó sẽ và phải đc cống nạp và mệnh lệnh phải được thi hành, ko quan trọng là ai đang cản đường hay chịu tai họa vì nó? Con người kia hủy hoại gia đình của anh ta để làm hài lòng tên Bạo Chúa Nội Tại của anh ta -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và tham dự vào công cuộc Chúa Ki-tô.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng - vị trí thứ hai. Không phải thứ nhất. Anh ta nghĩ nó là thứ nhất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi, cứ cho nó là như thế, nếu ông muốn. Nhưng cũng có thể anh ta lập luận rằng nếu anh ta cứu được một trăm linh hồn ở New York -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thì sự hy sinh gia đình sẽ trở nên chính đáng bởi lợi ích lớn lao đến từ sự - sự - chúng ta nên gọi nó là gì nhỉ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Sự đầu tư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khó mà được vậy. Dùng từ phỏng đoán thì sao? Dùng từ đặt cược thì sao? Không chắc là có đc một linh hồn đơn lẻ nào đã được cứu chuộc. Anh ta chơi vì 1 món lợi với cơ may ba-ngàn-ba-trăm-cho-một-cent. Đó là cờ bạc- đặt cược gia đình anh ta để lấy “những con chips”. Tuy nhiên chúng ta hãy xem xem kết quả trò chơi này ra sao. Có lẽ chúng ta có thể lần theo dấu vết của sự thúc đẩy nguyên thủy, sự thúc đẩy thật sự, thứ làm anh ta hy sinh gia đình mình một cách cao đẹp dưới hình thức vì công cuộc của Đấng Cứu Thế, trong sự mê tín rằng anh ta đã đang hy sinh bản thân mình. Tôi sẽ đọc 1 chương hay thế… Đây, nó đây rồi! Sớm muộn gì thì nó cũng lộ ra thôi. Anh ta rao giảng ở Bờ Đông được 1 mùa, sau đó trở về cuộc sống tăm tối, mờ mịt ở khu trại gỗ “đau đến tận tim can, lòng tự hào bị suy sụp”. Tại sao? Ko phải những nỗ lực của anh đã đc Đấng Cứu Thế đón nhận hay sao, chẳng phải bởi vì vì Ngài mà những nỗ lực ấy tồn tại? Trời ạ, chi tiết đó ko đc nhận ra, cũng ko đc nhắc đến, sự thật là nó đc bắt đầu như một động cơ hoàn toàn bị quên lãng! Thế thì vấn đề là gì? Tác giả đã vô tư và vô thức quên đi vấn đề này. Vấn đề này là: người đàn ông này chỉ rao giảng cho người nghèo; đó ko phải là đường lối của University Settlement; nó giải quyết những việc to lớn và tốt hơn thế, và nó ko đam mê vào thứ hùng biện thô thiển của Salvation-Army (binh đoàn cứu thế). Nó đã nhã nhặn đối với Holme - nhưng tốt thôi. Nó đã ko nuông chiều anh ta, đã ko mang anh ta vào lòng. “Tan biến rồi tất cả những ước mơ của anh ta về sự ưu ái, lời ca ngợi và sự chấp thuận&amp;ndash;” Của ai? Của Đấng Cứu Thế? Không, Đấng Cứu Thế ko đc nhắc đến. Vậy thì của ai? Của “những người đồng nghiệp”. Tại sao anh ta muốn điều đó? Bởi vì Ông Chủ trong anh ta muốn điều đó, và sẽ ko hài lòng nếu thiếu nó. Câu nói đc nhấn mạnh ở trên, cho thấy bí mật mà chúng ta đang tìm kiếm, sự thúc đẩy nguyên thủy, sự thúc đẩy thật sự, thứ khiến anh thợ gỗ mờ mịt và ko đc đánh giá cao người Adirondack hy sinh gia đình mình và tham gia 1 cuộc thập tự chinh ở Bờ Đông - nó nói về sự thúc đẩy nguyên thủy như vầy, một cách hóm hỉnh: ko biết rõ lý do, anh ta đến Bờ Đông để cho thế giới bị bỏ rơi đó thấy một tài năng to lớn trong anh ta, và để tự nâng cao bản thân mình. Như tôi đã cảnh báo anh trước đó, ko có hành động nào bắt nguồn từ bất cứ thứ gì ngoài một quy luật này, một động cơ duy nhất. Nhưng tôi mong anh, đừng chấp nhận quy luật này như tôi nói vậy; mà hãy xem xét một cách kỹ lưỡng cho bản thân anh. Bất cứ khi nào anh đọc về một hành động tự hy sinh hay nghe về nó, hay về 1 nghĩa vụ đc thi hành chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, phân tích nó và tìm ra động cơ thật sự. Nó luôn luôn ở đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi làm thế mỗi ngày. Tôi ko thể giúp mình đc, bây giờ tôi đã bắt đầu một hành trình suy thoái và đáng giận. Vì nó thú vị một cách đáng ghét! - sự thật là, hấp dẫn là từ để mô tả nó. Cứ mỗi khi tôi bắt gặp một hành động cao quý trong 1 quyển sách, tôi phải dừng lại và phân tích và xem xét nó, tôi ko thể dừng được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã tìm ra 1 ví dụ đánh bại được quy luật này chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không - ít nhất là, chưa. Nhưng hãy lấy trường hợp về việc cho nhân viên phục vụ tiền tip ở Châu  u. Ông trả tiền khách sạn phí dịch vụ; ông ko nợ nhân viên phục vụ gì cả, nhưng ông vẫn trả cho họ ngoài lề. Nó có đánh bại quy luật này ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bằng cách nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông ko bị bắt buộc phải làm việc đó, vì thế nguồn gốc của nó là lòng bác ái vì tình trạng lương thấp của họ, và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thông lệ đó đã bao giờ làm phật ý anh, làm anh khó chịu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, đúng vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG.  Nhưng anh vẫn ko chống cự?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao lại dĩ nhiên?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. À, thông lệ là quy luật, theo 1 cách, và quy luật phải đc thực thi - đối với những ai xem nó như là 1 nghĩa vụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là anh trả cái phí khó chịu đó với tinh thần nghĩa vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi chắc nó góp phần trong đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là sự thúc đẩy khiến anh trả phí ko hoàn toàn là do lòng bác ái, từ thiện, nhân từ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng - có lẽ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có phần nào của sự thúc đẩy đến từ chúng ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi - có lẽ tôi đã quá vội vàng trong việc xác định nguồn gốc của nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Trong trường hợp anh lờ đi thông lệ, anh vẫn sẽ đc nhắc và nhận dịch vụ hiệu quả từ những nhân viên chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, nghe ông nói kìa! Những nhân viên người châu  u đó? Tại sao, ông sẽ chẳng nhận đc gì đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó có thể đc coi như 1 sự thúc đẩy khiến anh trả phí tip?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko chối điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rõ ràng là, đây là một trường hợp của tinh thần nghĩa vụ cùng với một chút lợi ích cá nhân thêm vào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế, nó trông có vẻ như thế. Nhưng đây là điểm chính: chúng ta trả phí đó biết rằng nó vô lý và tống tiền; nhưng chúng ta sẽ rời đi cùng với 1 nỗi đau trong tim nếu chúng ta nghĩ rằng chúng ta đã keo kiệt với những nhân viên nghèo khó; và chúng ta tận tâm ước rằng chúng ta đc trở lại lần nữa, để làm việc đúng đắn, và nhiều hơn là đúng đắn, một việc rộng lượng. Tôi nghĩ nó hơi bị khó để ông tìm đc bất cứ suy nghĩ tư lợi trong sự thúc đẩy này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi tự hỏi tại sao anh lại nghĩ thế. Khi anh biết rằng phí dịch vụ có trong phí khách sạn, nó có làm anh khó chịu ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có bao giờ phàn nàn về giá của nó ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không, nó ko xảy ra với tôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, sự tốn kém ko phải là chi tiết làm anh khó chịu. Nó là một chi phí cố định, và anh trả nó một cách vui vẻ, anh trả nó ko cằn nhằn. Khi anh trả tiền cho nhân viên phục vụ, anh thấy thế nào nếu tất cả nhân viên đều có 1 giá cố định?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thấy gì ư? Tôi nên cảm thấy hân hoan!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ngay cả khi giá cố định có chút xíu mắc hơn cái giá mà anh thường trả trong dạng tiền tip?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế thật!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Như tôi hiểu là, nó ko thật sự vì lòng bác ái hay nghĩa vụ khiến anh trả tiền phí đó, và nó cũng ko phải vì số tiền mà anh khó chịu. Nhưng có thứ gì đó làm anh khó chịu. Thứ đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. well, vấn đề là, ông ko bao giờ biết đc phải trả bao nhiêu, phí đấy thay đổi tùy theo, khắp nơi ở Châu  u.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là anh phải đoán?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko có cách nào khác. Thế là ông tiếp tục suy nghĩ và suy nghĩ, và tính toán và đoán mò, và hỏi thăm người khác để biết quan điểm của họ; và nó làm hỏng giấc ngủ của ông, và làm ông lơ đễnh trong ngày, và khi ông giả bộ như đang tìm kiếm những dấu hiệu, ông chỉ đang đoán mò và đoán mò và đoán mò, và lo lắng và khổ sở.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và tất cả những thứ trên chỉ vì món nợ mà anh ko sở hữu và ko phải trả trừ phi anh muốn trả! Lạ lùng. Mục đích của việc dò đoán là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Để đoán xem phải đưa cho họ bao nhiêu mới đúng, và công bằng với từng người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó trông khá là cao quý đấy - nhận lãnh nhiều đau đớn và dùng nhiều thời gian quý giá để trở nên công bằng và chính trực với 1 người hầu nghèo, người mà anh ko nợ thứ gì cả nhưng cần tiền và đc trả lương thấp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ với bản thân tôi, rằng nếu có những động cơ bất nhã đằng sau hành động này, nó sẽ khó để tìm ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao anh biết khi nào mà anh ko trả tiền 1 cách công bằng cho nhân viên phục vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tại sao, anh ta im lặng; ko nói cảm ơn. Đôi khi anh ta nhìn ông với 1 ánh mắt khiến ông thấy xấu hổ. Ông quá kiêu hãnh để sửa lại sai lầm lúc đó, khi người khác đang nhìn, nhưng sau đó ông ước và ước rằng ông đã làm điều đó. Trời ạ, sự xấu hổ và cơn đau nó mang lại! Đôi lúc, ông thấy đó, từ những dấu hiệu, ông trả tip vừa đúng, và ông rời đi 1 cách thỏa mãn tuyệt vời. Đôi khi, người nhân viên cảm tạ ông rối rít, và ông biết rằng ông đã đưa cho anh ta nhiều hơn cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cần thiết? Cần thiết cho việc gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm hài lòng anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy anh cảm thấy như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hối hận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Niềm tin của tôi là anh đã ko quan tâm đến việc đoán đc tiền công đúng của nhân viên, nhưng chỉ đến việc giải mã cái gì sẽ làm anh ta hài lòng. Và tôi nghĩ là anh có một lý do tự huyễn trong việc này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu anh trả thấp hơn cái giá mà anh ta mong chờ và mong muốn, anh sẽ phải lãnh một cái nhìn làm anh xấu hổ trước mọi người. Điều đó làm anh đau khổ. Anh- bởi vì anh chỉ đang làm việc cho chính bản thân, ko phải cho anh nhân viên. Nếu anh trả cho anh ta quá lố anh sẽ cảm thấy xấu hổ với bản thân vì điều đó, và nó sẽ làm anh đau khổ - một trường hợp khác về việc nghĩ về bản thân, bảo vệ bản thân, cứu chuộc bản thân khỏi sự ko thoải mái. Anh ko bao giờ nghĩ đến người nhân viên dù chỉ 1 lần - trừ lúc phải đoán xem phải làm thế nào để có đc sự công nhận của anh ta. Nếu anh có đc điều đó, anh có đc sự tự công nhận của bản thân, và đó là mục đích duy nhất mà anh nhắm vào. Ông Chủ bên trong anh sau đó sẽ đc thỏa mãn, hài lòng, và thoải mái; ko có thứ gì khác quan trọng, như một mục đích ban đầu, trong cuộc giao dịch này.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Thêm Những Trường Hợp Ví Dụ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, khi nghĩ về nó; Sự Tự Hy Sinh vì người khác, thứ rộng rãi nhất của con người, bỏ nó đi! Ko tồn tại!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đang cáo buộc rằng tôi nói thế ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tại sao, chắc thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi có nói thế đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì ông đã nói gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng chưa từng có con người nào tự hy sinh bản thân mình theo nghĩa thông thường của từ đó - đó là, tự hy sinh bản thân CHỈ vì người khác. Con người hy sinh cho người khác hàng ngày, nhưng đó là vì bản thân mình Đầu Tiên. Hành động phải thỏa mãn tinh thần của họ đầu tiên. Lợi ích của người khác tính sau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tương tự với làm việc vì tinh thần nghĩa vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Ko có con người nào thực thi nghĩa vụ chỉ vì tinh thần nghĩa vụ; hành động đó phải thỏa mãn tinh thần của anh ta trước tiên. Anh ta phải cảm thấy tốt hơn vì thực thi nghĩa vụ thay vì trốn tránh nó. Nếu ko thì anh ta sẽ ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hãy lấy ví dụ về Con Tàu Berkeley Castle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là một nghĩa vụ cao cả, đc thực thi một cách vĩ đại. Phân tích và xem xét nó, nếu anh thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một con tàu chiến nước Anh chở nghẹt những người lính và vợ con của họ. Con tàu tông vào 1 tảng đá và bắt đầu chìm. Những chiếc thuyền cứu hộ chỉ đủ chỗ cho phụ nữ và trẻ em. Viên đại tá lệnh cho binh đoàn của ông ta xếp hàng trên boong tàu và nói “Nghĩa vụ của chúng ta là chết, để họ có thể thoát nạn.” Ko có lời thì thầm nào, ko có ai chống cự. Những chiếc thuyền cứu hộ đưa những người phụ nữ và trẻ em rời đi. Khi giờ chết đã điểm, viên đại tá và cấp chỉ huy giữ nguyên vị trí, những người lính thì đứng sánh vai nhau, và như thế, như một cuộc diễu hành, cùng với cờ bay và trống đập, họ chìm xuống, 1 sự hy sinh vì nghĩa vụ vì tinh thần nghĩa vụ. Ông có thể nhìn nó với một góc nhìn khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thử đặt anh vào một sự kiện cao đẹp như thế, đáng đề cao như thế. Anh có thể giữ mình trong hàng ngũ và chìm xuống cái chết một cách ko nao núng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi á? Không, tôi ko thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nghĩ thử. Tưởng tượng rằng bản thân anh ở đó, cùng với mực nước chết chóc từ từ dâng lên cao hơn và cao hơn xung quanh anh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi có thể tưởng tượng nó. Tôi cảm thấy đủ sự kinh khủng của nó. Tôi sẽ ko thể chịu đựng đc nó, tôi sẽ ko thể giữ đúng vị trí của mình. Tôi biết thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không có lý do gì hết: tôi biết bản thân mình, và tôi biết tôi ko thể làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng đó là nghĩa vụ anh phải làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi biết - nhưng tôi ko thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đã có hơn ngàn người ở đó, nhưng ko một ai nao núng. Một vài người hẳn phải đc sinh ra với tính cách giống anh; nếu họ có thể thực thi nghĩa vụ vĩ đại ấy chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, tại sao anh ko thể? Anh ko biết rằng anh có thể đi ra ngoài và tụ tập một ngàn nhân viên văn phòng và thợ máy và đặt họ lên cái boong tàu đó và đòi hỏi họ phải chết vì tinh thần nghĩa vụ, thì ko tới hai tá những người bọn họ có thể giữ nguyên hàng ngũ cho tới phút cuối?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi biết điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng anh huấn luyện họ, và đưa họ qua một hay hai chiến dịch; sau đó họ sẽ là những những người lính; quân nhân, cùng với lòng tự hào của quân nhân, lòng tự trọng của quân nhân, lý tưởng của quân nhân. Họ sẽ phải làm hài lòng tinh thần của quân nhân, ko phải của thư ký, ko phải của thợ máy. Họ ko thể làm hài lòng tinh thần đó bằng việc trốn tránh nghĩa vụ của người lính đc, phải ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi chắc là ko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thế thì họ thực thi nghĩa vụ ko phải vì tinh thần nghĩa vụ, nhưng bởi vì chính họ - một cách chủ yếu. Nghĩa vụ vẫn y như thế, và cũng mang tính bắt buộc như thế, nhưng khi họ là nhân viên văn phòng, thợ máy, họ sẽ ko thực thi nghĩa vụ đó. Thư kí và thợ máy có những lý tưởng khác, một tinh thần khác để thỏa mãn, và họ đã thỏa mãn nó. Họ phải làm thế; đó là quy luật. Huấn luyện là thiết yếu. Sự huấn luyện hướng đến những lý tưởng cao hơn, cao hơn, và cao hơn nữa đáng giá tất cả những suy nghĩ và công sức và sự siêng năng của con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Xem xét 1 người giữ vững nghĩa vụ của mình và đối mặt với rủi ro thay vì khiếp sợ trước nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là tạo tác và sự huấn luyện của anh ta. Anh ta phải làm hài lòng thứ tinh thần ở trong anh ta, dù nó có đáng giá mạng sống của anh ta. Một người khác, cũng với một niềm tin chân thành như thế, nhưng với tố chất khác, sẽ bỏ cuộc trước nghĩa vụ đó, mặc dù biết rằng nó là nghĩa vụ, và đau khổ vì ko xứng với nó: nhưng anh ta phải làm hài lòng tinh thần trong anh ta - anh ta ko thể làm khác. Anh ta ko thể thực thi nghĩa vụ chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, bởi vì nó sẽ ko làm hài lòng tinh thần của anh ta, và sự hài lòng của tinh thần phải đc chú ý đầu tiên. Nó đc ưu tiên trên hết các nghĩa vụ khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/tinsoldier.jpg&#34;
        alt=&#34;Andersen&amp;amp;rsquo;s tales&#34;/&gt;
The Steadfast Tin Soldier, (1924) illustrated by Kay Nielsen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is Man chapter 2</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman2/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2021 18:52:59 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman2/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;sự-thúc-đẩy-duy-nhất-của-con-người----việc-bảo-toàn-sự-chấp-thuận-của-chính-người-đó&#34;&gt;Sự thúc đẩy duy nhất của con người &amp;ndash; Việc Bảo toàn sự Chấp Thuận của chính người đó&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OG. Có những chứng cứ, ví dụ về sự hi sinh bản thân &amp;ndash; anh nghĩ vậy ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những ví dụ? Có hàng triệu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã vội đi đến kết luận rồi ư? Anh đã xem xét chúng chưa - một cách cẩn trọng (critically)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúng ko cần sự xem xét: bản thân những hành động cho thấy sự thúc đẩy quý giá đằng sau chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi, ví dụ đây. Hãy lấy 1 trường hợp trong quyển sách này. Một người đàn ông sống cách đây 3 dặm trên phố. Trời thì lạnh cắt da thịt, tuyết rơi nặng, lúc nửa đêm. Anh ta chuẩn bị bước lên 1 cỗ xe ngựa thì 1 người phụ nữ già và rách nát, 1 hình ảnh cảm động của sự khốn khổ, chìa bàn tay xương xẩu ra cầu xin sự giải cứu khỏi cơn đói và cái chết. Người đàn ông nhận ra là anh ta có 1 quarter (25 cents) trong túi, nhưng anh ta ko hề lưỡng lự: anh ta đưa nó cho người phụ nữ và đi bộ về nhà trong cơn bão tuyết. Đó - nó thật cao quý, thật đẹp; vẻ kiều diễm của nó ko bị vấy bẩn bởi bất cứ lời báng bổ hay gợi ý nào về lợi ích cá nhân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều gì khiến anh nghĩ như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cầu cho tôi có thể nghĩ đc gì khác ư? Ông tưởng rằng có những cách nhìn khác trong việc này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể đặt anh vào vị trí của người đàn ông đó và nói cho tôi những gì anh cảm và nghĩ ko?
TN. Dễ thôi. Khuôn mặt già nua khốn khổ đấy gây ra trong trái tim rộng lượng của anh ta 1 cơn đau nhói. Anh ta ko thể chịu nổi. Anh ta có thể chịu đựng việc đi bộ 3 dặm trong bão tuyết, nhưng anh ta ko thể chịu đựng sự tra tấn mà lương tâm anh ta phải chịu nếu anh ta quay lưng đi và để người phụ nữ già khổ kia biến mất. Anh ta sẽ ko thể ngủ đc khi suy nghĩ về nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trạng của anh ta như thế nào trên đường về?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một trạng thái hoan hỉ mà chỉ những người hi sinh mới biết. Trái tim anh ta ca hát, anh ta ko hề để tâm đến cơn bão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta thấy tốt chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TM. Ko nghi ngờ gì nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Bây giờ chúng ta hãy thêm 1 vài chi tiết và xem xem anh ta đã được gì với 25 cents của mình. Chúng ta hãy thử tìm xem lý do thật sự tại sao anh ta làm cú đầu tư này. Đầu tiên, anh ta ko thể chịu đựng đc cơn đau mà khuôn mặt đau khổ kia gây ra cho anh ta.  Vậy ra anh ta đã đang nghĩ đến cơn đau của anh ta - con người tốt bụng này. Anh ta phải mua sự cứu chuộc cho việc này. Nếu anh ta ko cứu giúp người phụ nữ thì lương tâm của anh ta sẽ hành hạ anh ta trên đường về nhà. Lại nghĩ về cơn đau của mình 1 lần nữa. Anh ta phải mua sự giải tỏa cho việc này. Nếu anh ta ko giải tỏa người phụ nữ già, anh ta sẽ ko thể ngủ đc. Anh ta phải mua 1 tí giấc ngủ - vẫn đang nghĩ về bản thân mình, anh thấy đấy. Vì vậy, để tổng kết, anh ta mua cho bản thân mình sự tự do khỏi những hành hạ mà lương tâm đang chờ, anh ta mua cho mình một đêm đầy đủ giấc ngủ - tất cả chỉ với 25 cents! Điều này phải làm Wall Street thấy tự xấu hổ.  Trên đường về nhà trái tim anh ta hoan hỉ, và nó ca hát - lợi nhuận lại thêm vào lợi nhuận! Sự thúc đẩy, thứ làm anh ta giúp đỡ người phụ nữ -đầu tiên- là mong muốn làm hài lòng tinh thần của chính mình; -thứ hai- là mong muốn giải thoát bà ta khỏi đau khổ. Ý kiến của anh là hành động của con người xuất phát từ 1 sự thúc đẩy trung tâm bất di bất dịch, hay là từ đa dạng nhiều sự thúc đẩy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên là từ sự đa dạng các thúc đẩy - một số cao thượng và tốt đẹp, một số khác thì không. Còn ý ông thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chỉ có 1 quy luật, 1 nguồn gốc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Rằng cả những động cơ cao đẹp và căn bản đều đến từ 1 nguồn này?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể giải thích quy luật này bằng ngôn từ đc ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được. Quy luật này là, giữ nó trong tâm trí anh đi. Từ lúc còn nằm trong nôi cho đến lúc nằm trong mộ, con người ko bao giờ làm 1 việc gì khác mà mục đích ĐẦU TIÊN VÀ QUAN TRỌNG NHẤT của nó là - để bảo toàn sự bình an của tâm trí, sự thoải mái của tinh thần, cho CHÍNH BẢN THÂN MÌNH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi đi! Con người ko bao giờ làm bất cứ điều gì vì sự thoải mái của bất cứ ai, tinh thần lẫn vật chất sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Trừ khi - nó phải trước tiên bảo toàn sự thoải mái tinh thần của bản thân họ. Nếu không thì họ sẽ ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dễ dàng thôi trong việc chứng minh luận điểm này là sai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ví dụ như tấm lòng cao cả này, tình yêu quê hương, lòng yêu nước. Một con người yêu hoa bình và kinh sợ đau đớn, rời bỏ căn nhà ấm cúng và gia đình đang than khóc, đi tòng quân và để bản thân mình tiếp xúc với cơn đói, cái lạnh, những vết thương, và cái chết. Điều đó có phải là tìm kiếm sự thoải mái tinh thần ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta yêu hòa bình và sợ đau đớn sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy có lẽ có những thứ mà anh ta yêu hơn hòa bình- sự công nhận của làng xóm và công chúng. Và có lẽ có những thứ mà anh ta sợ hơn đau đớn - sự bất chối bỏ của làng xóm và cộng đồng. Nếu anh ta nhạy cảm với sự xấu hổ thì anh ta sẽ đi ra chiến trường - ko phải bởi vì tinh thần anh ta sẽ hoàn toàn thoải mái ở đó, nhưng bởi vì nó sẽ thoải mái hơn việc anh ta ở nhà. Anh ta sẽ luôn làm việc mang lại cho anh ta sự thoải mái tinh thần nhiều nhất- bởi vì đó là quy luật duy nhất của cuộc đời anh ta. Anh ta rời bỏ gia đình than khóc đằng sau; anh ta thấy có lỗi khi làm họ ko đc thoải mái, but ko thấy có lỗi đủ để hi sinh sự thoải mái của chính mình để bảo toàn sự thoải mái của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự tin rằng chỉ với ý kiến của cộng đồng cũng có thể ép buộc 1 con người nhát gan và hòa bình đi&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tham gia chiến tranh? Đúng &amp;ndash; ý kiến cộng đồng có thể buộc 1 vài người đi làm bất cứ thứ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. bất cứ thứ gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng- bất cứ thứ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko tin vào điều đó. Nó có thể bắt 1 người chính trực đi làm việc sai trái ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. nó có thể ép 1 người tốt bụng đi làm việc tàn ác?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho 1 ví dụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Alexander Hamilton là một con người với nguyên tắc cao đẹp rõ ràng. Anh ta xem việc đánh nhau là sai trái, và vì nó trái với những giáo lý của tôn giáo- nhưng trong sự xem trọng ý kiến của công chúng anh ta đã tham gia vào 1 cuộc đấu. Anh ta yêu gia đình mình sâu sắc, nhưng để mua chuộc ý kiến cộng đồng anh ta phản bội và bỏ rơi gia đình và ném cuộc đời mình đi, một cách hẹp hòi anh rời bỏ họ cùng với nỗi đau cả đời chỉ để rằng anh có 1 chỗ đứng tốt trong thế giới ngu ngốc. Biết về điều kiện của những tiêu chuẩn về danh dự của công chúng, anh ta đã ko thể thoải mái cùng với quyết định từ chối cuộc đấu. Những giáo lý tôn giáo, sự cống hiến tới gia đình, lòng tốt bụng trong tim, những nguyên tắc cao đẹp, tất cả chẳng là gì khi đứng trước sự thoải mái tinh thần của anh ta. 1 con người sẽ làm bất cứ điều gì, ko cần biết nó là gì, để bảo toàn sự thoải mái tinh thần; và anh ta ko thể hoặc bị ép buộc hoặc bị thuyết phục đi làm những việc mà mục tiêu ko phải là sự thoải mái tinh thần của chính mình. Hành động của Hamilton bị cưỡng bách bởi nhu cầu bẩm sinh đó là làm hài lòng tinh thần của chính mình, và cũng giống như tất cả mọi hành động của mọi người sống. Anh có thấy trọng tâm của vấn đề ko? 1 con người ko thể thấy thoải mái nếu thiếu sự chấp thuận của bản thân. Anh ta sẽ bảo toàn phần lớn nhất có thể, với bất cứ giá nào, bất cứ sự hi sinh nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Mới phút trước ông nói Hamilton chiến đấu để đc sự chấp thuận của công chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi có nói thế. Cùng với việc từ chối tham gia cuộc đấu, anh ta đã có thể bảo toàn sự chấp thuận của gia đình mình và 1 phần lớn của bản thân (a large share of his own); nhưng trong mắt anh ta sự chấp thuận của công chúng đáng giá hơn tất cả mọi sự chấp thuận khác cộng lại - trên trời dưới đất; để bảo toàn thứ sẽ cung cấp cho anh ta nhiều sự thoải mái tinh thần nhất, nhiều sự tự chấp thuận nhất (self-approval); thế là anh ta hi sinh tất cả những giá trị khác để đạt đc nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một vài linh hồn cao đẹp đã từ chối tranh đấu, và đã can đảm đối mặt với sự khinh thường của công chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Họ hành xử theo tạo tác của họ (according to their make). Họ đánh giá những nguyên tắc và sự chấp thuận của gia đình họ cao hơn sự chấp thuận của công chúng. Họ chọn thứ họ thấy đáng giá nhất và bỏ qua những thứ còn lại. Họ chọn thứ sẽ đem lại cho họ phần nhiều nhất của sự hài lòng và công nhận của bản thân (personal contentment and approval) - con người luôn làm thế. Ý kiến công chúng ko thể ép buộc loại người này tham gia chiến tranh. Khi họ đi thì bởi vì những lý do khác. Những lý do làm hài lòng tinh thần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. luôn luôn là những lý do làm hài lòng tinh thần sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko có lý do nào khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi 1 người hi sinh mạng sống của mình để cứu lấy 1 đứa trẻ nhỏ trong 1 tòa nhà đang cháy, ông gọi đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi anh ta làm điều đó, đó là tạo tác của anh ta. Anh ta ko thể chịu đựng khi nhìn thấy đứa bé trong hiểm cảnh (1 người khác với tạo tác khác thì có thể), và thế là anh ta cố cứu lấy đứa trẻ, và mất mạng. Nhưng anh ta đã có đc thứ anh ta theo đuổi - sự chấp thuận của bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông gọi Tình Yêu, Thù Hận, Từ Thiện, Báo Thù, Nhân Tính, Tính cách Anh Hùng, sự Tha Thứ là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những kết quả khác nhau của một Sự Thúc Đẩy Chủ Nhân (Master Impulse): nhu cầu bảo toàn sự chấp thuận của bản thân. Chúng mặc những lớp áo đa dạng và tùy thuộc vào những tâm tình đa dạng, nhưng dưới bất cứ hình thức mặt nạ nào thì chúng đều là &lt;em&gt;1 ông chủ&lt;/em&gt; mọi lúc. Nói theo 1 cách khác, sự thúc đẩy thứ di chuyển 1 người- và chỉ có 1 thứ này - đó là nhu cầu bảo toàn sự hài lòng tinh thần của người đó. Khi nó dừng lại, thì người đó chết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều này thật ngu ngốc. Tình yêu-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao, tình yêu là sự thúc đẩy đó, quy luật đó, trong bộ dạng ko khoan nhượng nhất. Nó sẽ phung phí cuộc sống và mọi thứ khác vào đối tượng của nó. Ko phải chủ yếu vì bản thân đối tượng, mà chủ yếu là cho chính nó. Khi đối tượng của nó hạnh phúc thì nó hạnh phúc - và đó là thứ mà nó nhắm vào 1 cách vô thức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông cũng ko ngoại trừ niềm đam mê cao đẹp và thanh nhã của tình mẫu tử ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng, nó là 1 nô lệ tuyệt đối của quy luật này. Người mẹ sẽ chịu bị trần trụi để đứa con có cái mặc; cô ta sẽ nhịn đói để đứa con có thức ăn; chịu đựng hành hạ để cứu đứa con khỏi đau đớn; chịu chết để đứa con đc sống. Người mẹ lấy làm sung sướng khi thực hiện những sự hi sinh này. Cô ta hi sinh vì phần thưởng đó - sự tự chấp thuận, sự hài lòng, sự thanh thản thoải mái của bản ngã đó. Cô ta cũng sẽ làm thế cho con của anh NẾU CÔ TA ĐƯỢC TRẢ CÔNG Y NHƯ THẾ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái triết lý quái quỷ của ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. đây ko phải là triết lý, nó là sự thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên ông phải nhận là có những hành động mà-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. Ko có hành động nào, lớn hay nhỏ, tốt đẹp hay đê tiện, đến từ bất cứ động cơ nào khác ngoài động cơ này - nhu cầu làm thỏa mãn và hài lòng tinh thần của bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những nhà hảo tâm trên đời-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi quý trọng họ, tôi xin ngả mũ trước họ - từ thói quen và huấn luyện; và họ ko thể biết đến thoải mái hay hạnh phúc hay thành toàn tự ngã nếu họ ko làm việc và chi tiêu cho những người bất hạnh. Nó làm họ thấy hạnh phúc khi nhìn thấy người khác hạnh phúc; và thế là cùng với tiền và công sức họ mua thứ mà họ nhắm tới - hạnh phúc, sự chấp thuận của bản thân. Tại sao những người đào mỏ ko làm y như thế? Bởi vì họ có thể đạt đc hạnh phúc gấp ngàn lần khi không làm điều đó. Ko có lý do nào khác. Họ làm theo quy luật tạo tác của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông nói gì về làm việc vì tinh thần nghĩa vụ, làm việc chỉ vì làm việc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng, khái niệm đấy ko tồn tại. Nghĩa vụ ko đc thực hiện chỉ vì mục đích của chính nó, nhưng bởi vì việc bỏ mặc nghĩa vụ sẽ làm cho con người ko thoải mái. Con người chỉ thực hiện 1 nghĩa vụ thôi - nghĩa vụ phải làm hài lòng tinh thần chính mình, nghĩa vụ phải làm bản thân anh ta đồng ý với chính mình. Nếu anh ta có thể thỏa mãn nghĩa vụ đầu tiên và duy nhất này bằng việc giúp đỡ hàng xóm mình, anh ta sẽ làm nó; nếu anh ta có thể thỏa mãn nghĩa vụ này bằng việc lừa đảo hàng xóm mình, anh ta sẽ lừa đảo. Nhưng anh ấy luôn quan tâm  đến Số Một - đầu tiên; những ảnh hưởng lên người khác chỉ là vấn đề thứ hai. Con người giả bộ tự hi sinh, nhưng đây là 1 thứ, mà trong những giá trị thông thường của từ này, ko tồn tại và chưa từng tồn tại. Con người thường một cách trung thực NGHĨ rằng anh ta đang hi sinh bản thân mình chỉ vì một người nào đó, nhưng anh ta đã bị lừa rồi; sự thúc đẩy gốc rễ là việc làm hài lòng những yêu cầu của tạo tác và huấn luyện, và từ đó đạt đc sự bình an cho tâm hồn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là, rõ ràng, mọi người, cả tốt lẫn xấu, đều dành cuộc đời mình để làm hài lòng lương tâm của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng. Đó là một cái tên hay cho nó: Lương Tâm - nhà Cầm Quyền tối cao độc lập đó, tên Bạo Chúa bên trong mỗi người, Ông Chủ của con người. Có nhiều loại lương tâm, bởi vì có đủ các loại người. Anh làm hài lòng lương tâm của 1 tên sát thủ bằng cách này, lương tâm của 1 nhà hảo tâm bằng cách nọ, của 1 tên keo kiệt bằng cách kia, và của 1 tên trộm bằng 1 cách khác nữa. Nếu coi lương tâm như một bảng hướng dẫn hay sự khích lệ của những quy định có thẩm quyền về đạo đức hay lối sống (ko tính đến yếu tố huấn luyện), thì nó hoàn toàn ko có giá trị. Tôi biết 1 người Kentucky thiện lành nhưng lại thiếu sự chấp thuận của bản ngã - đang bị lương tâm cắn rứt, để nói cho chính xác - bởi vì anh ta ko nỡ giết 1 người kia - 1 người mà anh ta chưa từng thấy. Kẻ lạ kia đã giết bạn của anh chàng này trong 1 cuộc đấu, và sự huấn luyện/văn hóa Kentucky trong anh ta biến việc giết kẻ lạ mặt thành 1 nghĩa vụ. Anh ta chối bỏ nghĩa vụ của mình - luôn tìm cách tránh né nó, gạt nó qua 1 bên, và cái lương tâm ko ngừng nghỉ của anh ta tiếp tục bắt bớ anh vì việc này. Cuối cùng, để có đc sự bình an trong tâm, sự thoải mái, sự tự chấp thuận, anh săn lùng kẻ lạ mặt và giết hắn. Đó là 1 hành động hi sinh vô cùng (hiểu theo định nghĩa thông thường), bởi vì anh ta đã ko muốn làm việc đó, và anh ta sẽ ko bao giờ làm việc đó nếu anh ta có thể mua đc sự hài lòng tinh thần và cái tâm trí vô lo với một cái giá nhỏ hơn. Nhưng chúng ta đc tạo ra với quy luật rằng chúng ta sẽ trả bất cứ giá nào cho sự hài lòng đó - ngay cả với mạng sống của người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông vừa nói về lương tâm đã được huấn luyện. Ý ông là chúng ta ko đc sinh ra với 1 lương tâm đủ tốt để hướng dẫn chúng ta sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu như thế, thì trẻ em và những kẻ mọi rợ đều sẽ biết cái gì đúng và sai, và ko cần phải đc dạy bảo về chúng nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng lương tâm có thể đc huấn luyện sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên là bởi cha mẹ, thầy cô, trường lớp, và sách vở.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng- họ làm phần việc của họ; họ làm những thứ họ có thể làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Còn phần còn lại thì bởi-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ồ, bởi hàng triệu những ảnh hưởng ko đc chú ý đến - dù tốt hay xấu: những ảnh hưởng làm việc ko ngừng nghỉ trong từng khoảnh khắc tỉnh thức của 1 con người, từ lúc còn trong nôi cho đến lúc xuống mồ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có lập danh sách cho những điều này ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có - rất nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể đọc cho tôi kết quả chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lúc khác thì đc. Nó sẽ mất cả giờ đồng hồ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. 1 lương tâm có thể đc huấn luyện để xa lánh cái xấu và thích cái thiện?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng nó chỉ dùng cho những lý do ‘làm hài lòng tinh thần’ thôi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó ko thể đc huấn luyện vì những lý do khác. Đó là việc bất khả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc chắn phải có 1 hành động tự hi sinh một cách chân thực và rõ ràng đc ghi chép trong lịch sử loài người ở đâu đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh còn trẻ. Anh còn thêm nhiều năm nữa để sống. Tìm kiếm nó xem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi 1 người thấy 1 người khác đang vùng vẫy trong nước, anh ta liều mình nhảy xuống nước để cứu người đó, đối với tôi thì đó có vẻ là&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Mô tả anh chàng đó. Mô tả người kia. Nói xem có nhân chứng khác đang hiện diện ko; hay là họ đang một mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những việc này thì liên quan gì đến hành động đẹp đẽ này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất nhiều đấy. Chúng ta có nên giả sử rằng, ngay từ ban đầu, hai người họ đang một mình, ở 1 nơi trống vắng, vào nửa đêm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông chọn đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và người bị nạn kia là con gái của anh chàng nọ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ừm, k-không- chọn người khác đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, một tên du côn say xỉn, du đãng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi thấy rồi. Hoàn cảnh thay đổi trường hợp. Tôi giả định rằng nếu ko có nhân chứng quan sát hành động, người đàn ông kia sẽ chẳng làm việc cứu giúp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng ở đâu đó sẽ có 1 người sẽ giúp. Con người, ví dụ như, người đàn ông mất mạng khi cố gắng cứu đứa bé khỏi hỏa hoạn; và người bố thí cho người đàn bà già 25 cents rồi đi bộ về nhà trong cơn bão tuyết - ở đâu đó sẽ có người sẽ làm việc đó. Và tại sao? Bởi vì họ ko thể chịu đựng việc nhìn thấy 1 con người khác vùng vẫy trong nước và ko nhảy xuống để giúp. Điều đó sẽ gây đau đớn cho họ. Họ sẽ cứu người kia vì lý do đó. Họ sẽ ko làm thế vì lý do khác. Họ tuân thủ nghiêm ngặt quy luật mà tôi đã và đang nhấn mạnh. Anh phải ghi nhớ và luôn luôn phân biệt những người ko thể chịu đựng với những người có thể. Nó sẽ làm sáng tỏ một số trường hợp ‘hy sinh bản thân’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ôi, thật đáng kinh tởm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng vậy. Đúng sự thật nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đây rồi- lấy ví dụ về 1 đứa bé ngoan làm những việc mà nó ko muốn làm, để chiều lòng mẹ nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đứa nhóc làm bảy phần mười việc đó bởi vì bản thân đứa trẻ hài lòng khi làm hài lòng mẹ nó. Cho phần lớn lợi thế ở đầu bên kia và đứa bé ngoan ngoãn kia sẽ ko làm việc đó nữa. Nó phải tuân theo quy luật thép. Ko ai có thể thoát khỏi quy luật đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Lấy ví dụ về 1 đứa bé hư&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ko cần phải nhắc đến nó, tốn thời gian. Hành động của đứa bé hư ko phải là vấn đề. Dù nó có là bất cứ thứ gì, đứa bé có lý do làm hài lòng tinh thần cho hành động đó. Nếu ko thì anh đã nghe nhầm, đứa bé đã ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều này bực bội quá. Một lúc trước ông nói rằng lương tâm của con người bẩm sinh ko phải là 1 vị quan tòa của đạo đức và phẩm hạnh, nhưng nó cần phải đc dạy dỗ và huấn luyện. Bây giờ tôi nghĩ rằng lương tâm có thể trở nên mơ màng và lười biếng, nhưng tôi ko nghĩ là nó có thể trở nên sai trái; nếu ta đánh thức nó&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Một Câu Chuyện Nhỏ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ngày xửa ngày xưa có một người vô thần đến làm khách trong một gia đình của 1 bà góa theo đạo Ki-tô giáo, bà có một đứa con nhỏ bị bệnh và sắp chết. Người vô thần thường ngồi cạnh chiếc giường bệnh và làm đứa trẻ vui bằng cách trò chuyện, và anh ta dùng những cơ hội này để thỏa mãn 1 mong mỏi mạnh mẽ trong tính cách của anh ta &amp;ndash; mong muốn mà chúng ta ai cũng có, đó là đc làm hoàn cảnh của người khác trở nên tốt hơn bằng cách làm người khác nghĩ giống như mình. Anh ta đã thành công. Nhưng đứa bé sắp chết, trong những giây phút cuối, trách móc anh ta rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;       “Tôi đã tin, và đã hạnh phúc trong niềm tin này; nhưng ông đã lấy đi niềm tin và sự an ủi của tôi. Bây giờ tôi chẳng còn lại gì, và tôi chết trong khổ sở; bởi vì những điều ông đã nói với tôi ko thể bù đắp lại những điều tôi đánh mất.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và người mẹ, cũng oán trách người vô thần rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;       “Con tôi lạc lối mãi mãi rồi, và trái tim tôi tan vỡ. Làm sao ông có thể làm điều độc ác này? Chúng tôi đã ko làm gì hại đến ông, chỉ những điều tốt bụng; chúng tôi đã coi ông như người nhà, ông đã đc chào đón với tất cả những gì chúng tôi có, và đây là phần thưởng của chúng tôi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trái tim của người vô thần tràn đầy sự hối hận vì những điều ông ta đã làm, và ông ta nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Đây là điều sai- tôi biết lỗi rồi; nhưng tôi đã chỉ cố làm điều tốt cho cháu nó. Từ quan điểm của tôi thì cháu nó đã sai lầm; nó như là trách nhiệm của tôi để dạy cháu nó biết sự thật.”
Người mẹ nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã dạy con tôi, suốt cả cuộc đời ngắn ngủi của nó, những điều tôi tin là sự thật, và trong niềm tin đó cả hai người chúng tôi đã hạnh phúc. Bây giờ thì nó đã chết, - và lạc lối; và tôi thì khổ sở. Tín ngưỡng của chúng tôi đã đc truyền đến chúng tôi qua hàng thế kỉ từ các bậc tiền bối; ông có quyền gì, hay bất cứ ai, dám xáo trộn nó? Danh dự của ông ở đâu, liêm sỉ của ông ở đâu?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hắn là một tên khốn nạn, và xứng đáng bị tử hình!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta cũng nghĩ về mình như vậy, và cũng nói thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. À- ông thấy đấy, lương tâm của hắn đã thức tỉnh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng vậy, sự Bất Mãn của Bản Ngã đã thức tỉnh. Nó làm ông ta đau đớn khi người mẹ khổ sở. Ông ta hối lỗi vì đã làm điều mang lại đau đớn cho ông ta. Nó đã ko xảy đến với ông ta việc nghĩ về người mẹ khi ông ta dạy dỗ đứa trẻ, vì ông ta đã bị cuốn hút vào việc cung cấp sự sung sướng cho bản thân ông ta. Cung cấp nó bằng việc thành toàn thứ ông ta tin là tiếng gọi của nghĩa vụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông muốn gọi nó là gì cũng đc, nhưng đối với tôi thì nó là một trường hợp của lương tâm đc thức tỉnh. Cái lương tâm đc thức tỉnh này sẽ ko bao giờ có thể khiến nó rơi vào rắc rối như thế này nữa. 1 sự cứu chữa như này là 1 sự cứu chữa vĩnh viễn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Xin thứ lỗi - tôi chưa kết thúc câu chuyện. Chúng ta là những sinh vật của ngoại lực - chúng ta ko khởi nguồn thứ gì từ bên trong. Bất cứ khi nào chúng ta gặp một dòng suy nghĩ mới và trôi vào dòng suy nghĩ, niềm tin và hành động mới, sự thúc đẩy luôn luôn đc gợi ý từ bên ngoài. Sự hối hận gặm nhấm người vô thần và nó làm tan chảy sự chán ghét của anh ta đối với tôn giáo của đứa trẻ, và làm anh ta đến với nó trong sự chịu đựng, tiếp đến là lòng tốt bụng, vì người mẹ và đứa trẻ. Cuối cùng anh ta thấy bản thân mình xem xét nó. Từ khoảnh khắc đó xu hướng mới trong anh ta phát triển đều đặn và mạnh mẽ. Anh ta trở thành một Ki-tô hữu ngoan đạo. Và giờ thì sự hối hận vì đã cướp mất niềm tin và sự cứu độ của đứa trẻ quá cố làm anh ta cay đắng hơn bao giờ hết. Nó ko cho anh ta sự nghỉ ngơi, sự bình an. Anh ta phải có được sự nghỉ ngơi và bình an - nó là quy luật tự nhiên. Có vẻ như chỉ có 1 cách để đạt đc nó; anh ta phải cống hiến bản thân mình để cứu vớt những linh hồn đang lâm nguy. Anh ta trở thành 1 người truyền đạo. Anh ta đặt chân đến một vùng đất ngoại đạo trong tình trạng bệnh yếu và bơ vơ. Một bà góa người bản địa cho anh ta ở trong ngôi nhà khiêm tốn của mình và chăm sóc anh ta đến khi hồi phục. Sau đó đứa con nhỏ của bà ta bị bệnh vô phương cứu chữa, và người truyền đạo với lòng biết ơn giúp đỡ bà góa chăm sóc đứa trẻ. Đây là cơ hội đầu tiên của anh ta để sửa chữa sai lầm mà anh đã gây ra cho đứa trẻ trước kia, bằng cách làm cho đứa trẻ này một ân huệ cao đẹp, đó là hủy đi tín ngưỡng ngốc nghếch về những ngụy thần của đứa trẻ này. Anh ta đã thành công. Nhưng đứa trẻ sắp chết, trong những giây phút cuối, trách móc anh ta rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã tin, và đã hạnh phúc trong niềm tin này; nhưng ông đã lấy đi niềm tin của tôi, và sự an ủi của tôi. Bây giờ tôi chẳng còn lại gì, và tôi chết trong khổ sở; bởi vì những điều ông đã nói với tôi ko thể bù đắp lại những điều tôi đánh mất.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và người mẹ, cũng oán trách người truyền đạo rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Con tôi lạc lối mãi mãi rồi, và trái tim tôi tan vỡ. Làm sao ông có thể làm điều độc ác này? Chúng tôi đã ko làm gì hại đến ông, chỉ những điều tốt bụng; chúng tôi đã coi ông như người nhà, ông đã đc chào đón với tất cả những gì chúng tôi có, và đây là phần thưởng của chúng tôi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trái tim của người truyền đạo tràn đầy sự hối hận vì những điều ông ta đã làm, và ông ta nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Đây là điều sai- tôi biết lỗi rồi; nhưng tôi đã chỉ cố làm điều tốt cho cháu nó. Từ quan điểm của tôi thì cháu nó đã sai lầm; nó như là trách nhiệm của tôi để dạy cháu nó biết sự thật.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người mẹ nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã dạy con tôi, suốt cả cuộc đời ngắn ngủi của nó, những điều tôi tin là sự thật, và trong niềm tin đó cả hai người chúng tôi đã hạnh phúc. Bây giờ thì nó đã chết, - và lạc lối; và tôi thì khổ sở. Tín ngưỡng của chúng tôi đã đc truyền đến chúng tôi qua hàng thế kỉ từ các bậc tiền bối; ông có quyền gì, hay bất cứ ai, dám xáo trộn nó? Danh dự của ông ở đâu, liêm sỉ của ông ở đâu?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      Sự đau khổ đến từ sự hối hận và cảm giác phản bội của người truyền đạo trở nên cay đắng dày vò và ko thể xoa dịu được nữa, bây giờ, như chúng đã từng trong trường hợp trước đó. Câu chuyện đã kết thúc. Lời bình luận của anh là gì?
TN. Lương tâm của anh ta là một tên ngốc! Nó bệnh hoạn. Nó ko biết được việc đúng và sai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko lấy làm tiếc khi nghe anh nói thế. Nếu anh cho lương tâm của một con người ko biết phải trái, thì đó là 1 sự công nhận rằng có những cái lương tâm khác cũng như thế. Một sự công nhận duy nhất đủ để chấm dứt giáo điều về sự phán xét ko thể sai lầm của lương tâm. Nhân tiện tôi muốn anh lưu ý một điểm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng trong cả 2 trường hợp, hành động của anh ta ko gây cho anh ta sự bất mãn tinh thần, và anh ta đã khá là hài lòng với nó và đạt đc sự sung sướng từ nó. Nhưng sau đó khi nó gây cho anh ta đau đớn, anh ta thấy hối hận. Hối hận rằng nó đã gây ra đau đớn cho người khác, nhưng ko vì lý do nào khác dưới ánh mặt trời rằng đau đớn của họ cũng làm anh ta đau đớn. Lương tâm của chúng ta không quan tâm đến cơn đau gây ra cho người khác cho đến khi nó chạm đến mốc mà nó gây đau đớn cho chúng ta. Trong tất cả mọi trường hợp ko có ngoại lệ, chúng ta tuyệt đối vô tư trước nỗi đau của người khác cho đến khi sự đau khổ của người đó làm ta ko thoải mái. Nhiều người vô thần sẽ chẳng bị vướng bận bởi sự thống khổ của bà góa Ki-tô giáo kia. Anh tin chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Ông có thể nói như thế về một người vô thần bình thường, tôi nghĩ vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và nhiều người truyền giáo, nghiêm khắc và kiên cố bởi ý thức trách nhiệm, sẽ chẳng vướng bận trước sự thống khổ của bà góa ngoại đạo - những người truyền đạo Jesuit ở Canada trong những thời kỳ đầu Pháp thuộc, là 1 ví dụ; đọc vài trích đoạn của Parkman đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được rồi, chúng ta hãy dừng lại. Chúng ta đã đi đến đâu rồi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây này. Chúng ta (loài người) đã gắn lên bản thân chúng ta một số phẩm chất mà tên của chúng gây hiểu lầm. Tình Yêu, Thù Ghét, Từ Thiện, Bác Ái, Hám Lợi, Nhân Từ, và nhiều nữa. Ý tôi là chúng ta gắn những ý nghĩa gây hiểu lầm với những danh từ. Tất cả chúng đều là dạng khác nhau của sự tự hài lòng, tự thỏa mãn, nhưng những danh từ cải trang chúng rồi chúng làm xao lãng sự chú ý của chúng ta vào sự thật. Thêm nữa là chúng ta đã lén lút thêm 1 từ vào từ điển mà nó ko nên có ở trong từ điển 1 chút nào - Sự Tự Hy Sinh. Nó mô tả một thứ ko tồn tại. Nhưng tệ hơn cả là, chúng ta lờ đi và ko bao giờ nhắc đến Sự Thúc Đẩy Duy Nhất, thứ ra lệnh và ép buộc con người hành động: nhu cầu, mong muốn bảo toàn sự chấp thuận của bản thân, trong mọi trường hợp khẩn cấp và bằng mọi giá. Đối với nó, chúng ta nợ tất cả những gì chúng ta có. Nó là hơi thở, trái tim, máu của chúng ta. Nó là dây cương, roi da, sức mạnh duy nhất thúc dục chúng ta; ko thứ gì khác. Ko có nó chúng ta chỉ là những hình ảnh trơ lì, những xác chết; sẽ ko có ai làm gì cả, sẽ ko có những tiến trình, thế giới sẽ đứng yên một chỗ. Chúng ta phải đứng ngả mũ cung kính khi tên của sức mạnh vĩ đại ấy được thốt lên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko bị thuyết phục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ thôi, khi anh nghĩ kĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/monsterbrain-johfra.jpg&#34;
        alt=&#34;monster brain by johfra bosschart&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tranh: Monster Brain, by Johfra Bosschart&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 1</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman1/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 18:27:28 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;con-người-là-cỗ-máy&#34;&gt;Con người là Cỗ máy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1 Ông Gìa (OG) và 1 Thanh Niên (TN) có 1 cuộc nói chuyện. OG quả quyết rằng con người chỉ là 1 cỗ máy, ko hơn. TN phản đối, đòi OG  trình bày cụ thể lý luận của mình.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những nguyên vật liệu nào làm nên 1 cỗ máy hơi nước?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. sắt, thép, đồng, bạch kim, và vài thứ nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những thứ này đc lấy từ đâu?
TN. Từ đá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Trong trạng thái nguyên chất chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- chúng ở trong quặng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những kim loại này &lt;em&gt;tự nhiên&lt;/em&gt; ở trong quặng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- đó là 1 quá trình trải dài qua vô số thời kỳ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể làm ra động cơ từ những cục đá quặng thôi đc ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được, nhưng cái động cơ ấy dễ vỡ và ko có giá trị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ đòi hỏi gì nhiều từ 1 cái động cơ như thế ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- ko có gì đáng kể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Để tạo ra 1 động cơ tốt và đc việc, anh sẽ làm như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khoan đường hầm và đào vào núi, cho nổ văng ra những quặng sắt; nghiền nó, nung chảy nó thành gang; luyện nó qua quá trình Bessember và đúc nó thành thép. Khai thác và xử lý và kết hợp 1 số kim loại mà đồng thau (brass) được tạo thành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sao nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Từ những nguyên liệu hoàn hảo, động cơ tốt đc tạo nên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ đòi hỏi nhiều từ cái động cơ này chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, đúng như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có thể dùng làm máy tiện, khoan, dùi, bào, đánh bóng, nói chung là tất cả các loại máy của 1 nhà máy lớn chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Còn cái động cơ làm bằng đá thì có thể làm gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chạy 1 cái máy may chăng &amp;ndash; ko gì nữa, có lẽ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Con người thích thú với cái động cơ tốt và ca ngợi nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng ko với cái bằng đá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công trạng (Merits) của cái động cơ kim loại sẽ vượt xa công trạng của cái bằng đá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công trạng cá nhân? (personal merits)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Công trạng cá nhân? Ý ông là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cá nhân nó đc hưởng công trạng về thành quả của chính nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái động cơ ư? Chắc là không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao không?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bởi vì thành quả của nó ko mang tính cá nhân. Nó là kết quả của luật xây dựng. Không phải do &lt;em&gt;công trạng&lt;/em&gt; mà cái động cơ làm những việc nó đc tạo ra để làm - nó ko thể &lt;em&gt;không&lt;/em&gt; làm những việc đấy. (it can’t &lt;em&gt;help&lt;/em&gt; doing them).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và nó ko phải là 1 việc đáng chê cá nhân (personal demerit) khi cái động cơ đá ko làm đc gì chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc vậy. Nó ko thể làm hơn hay kém những điều mà tạo tác cho phép và ép buộc nó phải làm. Không có gì &lt;em&gt;cá nhân&lt;/em&gt; về việc này cả; nó ko thể chọn. Trong quá trình “giải quyết vấn đề” này, ông đang có ý tạo 1 mệnh đề là con người và cỗ máy giống như nhau, và ko có công đức cá nhân trong hành động của cả người và máy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế -  nhưng đừng cảm thấy xúc phạm; tôi ko có ý xúc phạm. Thứ gì làm nên sự khác biệt to lớn giữa động cơ đá và động cơ kim loại? Chúng ta có nên gọi đó là huấn luyện, giáo dục? Chúng ta nên coi cái động cơ đá là người dã man,  còn động cơ kim loại là người văn minh chứ? Hòn đá ban đầu có chứa những thứ tạo nên thép - nhưng cùng với nó là rất nhiều sulphur và đá và những thứ bẩm sinh đc di truyền từ các thời kỳ địa chất cổ - những định kiến, cứ gọi như vậy đi. Những “định kiến” mà ko có thứ gì từ bên trong bản thân hòn đá có khả năng loại bỏ hoặc muốn loại bỏ. Anh có ghi chú về câu nói vừa rồi ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Tôi đã viết xuống, “Những định kiến mà ko có thứ gì từ bên trong bản thân hòn đá có khả năng loại bỏ hoặc muốn loại bỏ”. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Định kiến phải đc loại bỏ bởi những ngoại lực, hoặc là ko thể bị loại bỏ. Viết xuống đi.
TN. Tốt; “Phải đc loại bỏ bởi những ngoại lực, ko gì khác”. Tiếp tục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Định kiến của sắt chống lại việc phóng thích bản thân nó ra khỏi những tảng đá. Nói 1 cách chính xác hơn, sắt tuyệt đối trung lập trong việc phần đá có bị tách rời khỏi nó hay không. Sau đó thì ngoại lực đến và nghiền hòn đá thành bột và phóng thích phần quặng. Phần sắt trong quặng vẫn còn trong trạng thái giam cầm. 1 ngoại lực khác nung chảy quặng và phóng thích sắt. Sắt tuy đã đc giải phóng, nhưng vẫn trung lập với những tiến trình sau đó. 1 ngoại lực đưa nó qua quá trình Bessemer và tinh luyện nó thành thép loại một. Nó được giáo dục, bây giờ - huấn luyện của nó hoàn thành. Nó đã đạt giới hạn của nó. Không 1 quá trình nào có thể giáo dục nó thành vàng. Anh có đồng ý với điểm này chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. “Mọi thứ đều có giới hạn của nó - quặng sắt không để đc giáo dục thành vàng.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OM. Có người vàng, người thiếc, người đồng, người chì, người  thép, và nhiều loại khác - mỗi loại đều có những giới hạn về bản chất, di truyền, huấn luyện, và môi trường. Anh có thể tạo ra động cơ từ những kim loại này, và chúng đều sẽ làm đc việc, nhưng anh phải ko yêu cầu những loại yếu làm công việc ngang với những loại mạnh. Trong mỗi trường hợp, để đạt đc kết quả tốt nhất, anh phải phóng thích kim loại ra khỏi những định kiến của nó bằng giáo dục - nung, rèn, đúc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông nói đến con người rồi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng. Con người là cỗ máy - con người là động cơ phi cá nhân. Bất cứ thứ gì con người là, thì cũng bởi tạo tác/chất liệu của người đó (his make), và bởi những ngoại lực đến từ truyền thống, nơi sinh sống, mối quan hệ của người đó. Người đó ĐƯỢC di chuyển, định hướng, ra lệnh, chỉ bởi những ngoại lực. Con người ko sáng tạo ra gì cả, dù chỉ là 1 suy nghĩ (He originates nothing, not even a thought).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ôi vãi! Vậy thì từ đâu tôi có đc  ý kiến rằng những điều ông nói là ngớ ngẩn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 ý kiến khá tự nhiên - thật sự là 1 ý kiến ko thể tránh khỏi - nhưng anh ko tạo ra những nguyên liệu hình thành ý tưởng đó. Chúng là những mảnh vụn của những suy nghĩ, ấn tượng, cảm giác, đc thu gom 1 cách vô thức từ hàng ngàn quyển sách, hàng ngàn cuộc nói chuyện, và từ những dòng suy nghĩ và cảm xúc chảy vào bộ óc và trái tim anh từ những bộ óc và trái tim của cổ nhân hàng thế kỷ trước.  Cá nhân anh ko tạo ra dù chỉ 1 mảnh vụn nhỏ nhất của những nguyên liệu, mà từ chúng suy nghĩ của anh đc tạo thành; và 1 cách cá nhân anh ko thể tuyên bố dù chỉ 1 ít công trạng trong việc gắn những nguyên liệu vay mượn vào với nhau. Nó đc hoàn thành 1 cách tự động- bởi cỗ máy tinh thần của anh, tuân theo 1 cách chặt chẽ luật xây dựng của bộ máy đó. Và ko những anh đã ko tạo ra cỗ máy tinh thần này, mà anh cũng ko có quyền ra lệnh cho cỗ máy này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Việc này thật quá lố. Ông nghĩ rằng tôi ko thể tự tạo ra 1 ý kiến ngoài ý kiến kia sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. 1 cách tự nhiên? Không. Và anh ko tạo ra ý kiến đó, cỗ máy của anh làm điều đó cho anh- 1 cách tự động và ngay lập tức, ko cần sự phản ánh (hồi tưởng, reflection) hay nhu cầu phản ánh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giả sử như tôi đã suy tưởng? Như thế thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thử chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. (sau 15 phút) Tôi đã suy tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ý anh là anh đã thử thay đổi ý kiến của anh - như 1 thí nghiệm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có thành công ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko. Ý kiến của tôi vẫn như vậy, thay đổi nó là bất khả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi xin lỗi, nhưng anh thấy đấy, bản thân anh, tâm trí của anh chỉ là 1 cỗ máy, ko hơn. Anh ko có quyền ra lệnh cho nó, nó cũng ko có quyền ra lệnh cho chính nó - nó hoạt động chỉ từ bên ngoài. Đó là luật tạo tác của nó, đó là luật của tất cả các cỗ máy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko bao giờ có thể thay đổi những ý kiến tự động này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. Bản thân anh không thể, nhưng ngoại lực thì có thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và chỉ ngoại lực thôi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng - chỉ ngoại lực.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Luận điểm này ko thể biện hộ đc- tôi phải nói là nó lố bịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều gì làm anh nghĩ như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko chỉ đơn thuần là nghĩ, tôi biết như vậy. Giả sử như tôi quyết định làm 1 kỳ suy nghĩ, học, và đọc, với 1 ý định rõ ràng để thay đổi ý kiến đó; và giả sử tôi thành công. Đó ko phải là hành động của 1 ngoại lực nào, toàn bộ hành động đó là của tôi và cá nhân tôi; bởi vì tôi sáng tạo ra kế hoạch này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko 1 phần nào là của anh. Nó xảy ra từ cuộc nói chuyện này với tôi. Nếu ko có cuộc nói chuyện này thì nó sẽ ko xảy đến với anh. Ko 1 người nào từng tự sáng tạo ra bất cứ thứ gì. Tất cả mọi suy nghĩ của anh, mọi sự thúc đẩy của anh, đến từ bên ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chủ đề này gây bực vãi. Dù sao thì, con người đầu tiên hẳn là có những suy nghĩ đầu tiên; ko có ai khác để truyền ý niệm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 sai lầm. Suy nghĩ của Adam đến với ông ta từ bên ngoài. Anh có nỗi sợ cái chết. Anh ko sáng chế ra nó - anh lấy nó từ bên ngoài, từ nói chuyện và sự dạy dỗ. Adam ko có nỗi sợ cái chết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có, ông ta có sợ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi ông ta đc tạo ra ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thế thì từ khi nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi ông ta bị đe dọa bởi nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là nó đến từ bên ngoài. Adam là 1 nhân vật đủ lớn; chúng ta hãy đừng cố biến ông ấy thành 1 vị thần. Ko có ai ngoại trừ các vị thần đã từng có 1 suy nghĩ ko đến từ bên ngoài. Có lẽ Adam đã có 1 cái đầu tốt, nhưng nó là vô dụng đối với ông ta cho đến khi nó tràn đầy những thứ từ bên ngoài.  Ông ta ko có khả năng sáng chế ra thứ gì dù là thứ nhỏ nhặt nhất. Ông ta ko có 1 tí khái niệm gì về sự khác biệt giữa thiện và ác - ông ta phải lấy ý tưởng đó từ bên ngoài. Cả ông ta và Eve đều ko thể khởi nguồn ý tưởng rằng trần truồng là 1 sự bất nhã; kiến thức đó đến từ trái cấm, từ bên ngoài. Não của 1 người đc tạo dựng như rằng nó ko thể khởi nguồn bất cứ thứ gì. Nó chỉ có thể dùng những nguyên liệu lấy đc từ bên ngoài. Nó chỉ đơn thuần là 1 cỗ máy; và nó vận hành tự động, ko phải bở ý chí (willpower). Nó ko có quyền ra lệnh cho chính nó, và chủ nhân nó ko có quyền ra lệnh cho nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi, quên Adam đi, nhưng chắc là sự sáng tạo của Shakespeare&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko, ý anh là sự bắt chước của Shakespeare. Shakespeare ko tạo ra thứ gì cả. Ông ta quan sát 1 cách đúng đắn, và ông ta vẽ 1 cách ảo diệu. Ông ta mô tả chính xác những con người mà Chúa đã tạo ra; nhưng ông ta đã ko tạo ra gì cả. Thôi chúng ta đừng vu oan cho ông ta bằng việc cho rằng ông ta cố gắng. Shakespeare ko thể sáng tạo. Ông ta là 1 cỗ máy, và máy móc ko sáng tạo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì sự kiệt xuất của ông ấy đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây. Ông ấy ko phải là 1 cái máy khâu, như tôi và anh; ông ấy là 1 khung cửi Gobelin. Những sợi chỉ và màu sắc đến với ông ấy từ bên ngoài; ngoại lực, những gợi ý, kinh nghiệm (đọc, xem kịch, đóng kịch, vay mượn ý tưởng,&amp;hellip;) tạo nên những xu hướng trong tâm trí của ông ấy và khởi đầu sự phức tạp và cơ chế đáng ngưỡng mộ, và nó tự động làm ra những miếng vải có hình thù đẹp đẽ làm thế giới kinh ngạc. Nếu Shakespeare đc sinh ra và nuôi lớn trên 1 ngọn núi cằn cỗi và vắng khách giữa biển thì trí tuệ phi thường của ông ấy sẽ ko có nguyên liệu từ bên ngoài để làm việc cùng, và ông ấy sẽ ko thể sáng tạo thứ gì; và ko có ngoại lực, sự dạy bảo, uốn nắn, thuyết phục, truyền cảm hứng nào; và thế là Shakespeare sẽ ko tạo sản xuất ra gì cả. Ở Thổ Nhĩ Kỳ, ông ấy sẽ sản xuất ra thứ gì đó - thứ gì đó chạm đến giới hạn cao nhất của nền văn hóa, huấn luyện của Thổ Nhĩ Kỳ. Ở Pháp, ông ấy sẽ sản xuất ra thứ gì đó tốt hơn - thứ gì đó chạm đến giới hạn cao nhất của ảnh hưởng và huấn luyện của Pháp. Tôi và anh chỉ là những cái máy khâu. Chúng ta phải sản xuất ra những thứ chúng ta có thể làm; chúng ta phải nỗ lực làm việc và ko quan tâm gì đến những lời trách móc vô tâm khi chúng ta ko tạo ra đc những sản phẩm như những khung cửi Gobelins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là chúng ta chỉ là những cỗ máy. Và những cỗ máy ko thể khoe khoang, hay cảm thấy tự hào về thành quả, hay tuyên bố công trạng cá nhân, hay vỗ tay ca ngợi. Đây là một giáo điều đáng ghét.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây ko phải là giáo điều, đây chỉ là sự thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy tôi giả sử rằng, việc trở nên dũng cảm cũng chẳng công đức gì hơn sự hèn nhát?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công đức cá nhân? Ko. 1 người dũng cảm ko tự tạo nên sự dũng cảm của người đó. Anh ta ko đc thừa hưởng 1 chút công trạng cá nhân nào khi sở hữu nó. Nó đc sinh ra với anh ta. 1 đứa bé đc sinh ra với 1 tỉ đô-la, công trạng cá nhân của đứa bé ở đâu? 1 đứa bé sinh ra với ko gì cả, điều đáng trách cá nhân của đứa bé ấy là gì? 1 người thì đc xu nịnh, ngưỡng mộ, tôn thờ, bởi những kẻ nịnh hót; người kia thì bị bỏ mặc và khinh bỉ &amp;ndash; lý trí ở chỗ nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đôi khi 1 người nhát gan ép buộc bản thân làm những việc nhằm chinh phục sự hèn nhát và trở nên can đảm&amp;ndash; và thành công. Ông nói gì về điều này?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều này cho thấy giá trị của việc huấn luyện đúng hướng so với huấn luyện sai hướng. Huấn luyện, ảnh hưởng, giáo dục đúng hướng có giá trị ko lường đc &amp;ndash; huấn luyện sự tự công nhận của 1 người để nâng cao những lý tưởng của nó. (đoạn này ko biết dịch, nguyên văn: Inestimably valuable is training, influence, education, in right directions—training one&amp;rsquo;s self-approbation to elevate its ideals.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng còn công đức - công trạng cá nhân của 1 kẻ nhát gan khi chiến thắng trong kế hoạch và thành công?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko có công đức nào cả. Trong con mắt của người đời, anh ta chỉ đáng giá hơn anh ấy từng là, nhưng anh ta chẳng đạt được thay đổi gì cả - công đức của việc này ko phải của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thế thì là của ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tạo tác/chất liệu của anh ta (his make), và những ảnh hưởng tạo ra nó từ bên ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chất liệu của anh ta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ngay từ ban đầu, anh ta đã không hoàn toàn và rõ ràng là 1 người hèn nhát, nếu ko thì những ảnh hưởng sẽ chẳng làm được gì. Anh ta đã ko sợ 1 con bò cái, nhưng có lẽ sợ 1 con bò đực; ko sợ 1 người phụ nữ, nhưng sợ 1 người đàn ông khác. Có 1 thứ gì đó có thể xây dựng lên. Có 1 cái hạt giống. Ko có hạt, thì ko có cây. Anh ta đã tự tạo ra hạt giống, hay là nó đc sinh ra cùng với anh ta? Đó ko phải là công trạng của anh ta khi hạt giống đã ở đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng, ý tưởng chăm sóc hạt giống, kế hoạch vun trồng nó, mang tính công đức, và anh ta khởi nguồn nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta chẳng làm điều gì như thế cả. Nó đến như tất cả các thúc đẩy khác, tốt hay xấu - từ bên ngoài. nếu con người nhút nhát đó dành toàn bộ cuộc đời sống trong 1 cộng đồng người thỏ, chưa từng đọc về những sự việc can đảm, chưa từng đc nghe nói về chúng, chưa từng nghe ai ca ngợi chúng hay thể hiện sự ghen tị đối với những người hùng đã từng làm chúng, anh ta sẽ ko có khái niệm can đảm nhiều hơn là Adam có khái niệm về tội lỗi, và nó sẽ ko bao giờ bởi bất cứ khả năng nào xảy ra việc anh ta phải &lt;em&gt;quyết tâm thay đổi&lt;/em&gt; để trở nên can đảm. Anh ta &lt;em&gt;ko thể khởi lên ý niệm&lt;/em&gt;&amp;ndash; nó phải đến với anh ta từ &lt;em&gt;bên ngoài&lt;/em&gt;. Và như thế, khi anh ta nghe đến việc lòng can đảm đc tán thưởng và sự hèn nhát bị chê bai, nó đánh thức anh ta dậy. Anh ta cảm thấy xấu hổ. Có lẽ người yêu của anh ta nhỉnh mũi lên và nói, &amp;ldquo;Em đc bảo là anh là 1 thằng hèn!&amp;rdquo; &lt;em&gt;Anh ta&lt;/em&gt; ko phải là người tạo ra khởi đầu mới&amp;ndash; cô ấy làm điều đó cho anh ta. &lt;em&gt;Anh ta&lt;/em&gt; ko thể đi vênh vang với cái công trạng ấy &amp;ndash; nó ko phải của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng, dù sao thì, anh ta chăm cái cây sau khi cô gái tưới nước cho cái hạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. &lt;em&gt;Ngoại lực&lt;/em&gt; chăm bón cái cây. Dưới mệnh lệnh&amp;ndash;cùng với sự run rẩy&amp;ndash;anh ta hành quân ra mặt trận&amp;ndash;cùng với những người lính khác vào ban ngày, ko phải 1 mình trong đêm tối. Anh ta có đc &lt;em&gt;sự ảnh hưởng của hình mẫu&lt;/em&gt;, anh ta rút đc lòng can đảm từ sự can đảm của những người đồng đội; anh ta sợ hãi, và muốn chạy trốn, nhưng anh ta ko dám; anh ta &lt;em&gt;sợ&lt;/em&gt; việc chạy trốn, khi mà bao nhiêu người lính đang nhìn. Anh ta đang tiến bộ, anh thấy đó &amp;ndash; nỗi sợ tinh thần từ sự xấu hổ đã dâng cao hơn nỗi sợ thể xác từ thương tích. Đến hết chiến dịch, kinh nghiệm sẽ dạy anh ta rằng ko phải &lt;em&gt;tất cả&lt;/em&gt; mọi người khi tham gia chiến tranh sẽ bị thương &amp;ndash; 1 ngoại lực hữu dụng với anh ta; và anh ta sẽ học đc rằng nó thật ngọt ngào làm sao khi đc ca tụng bởi lòng can đảm và đc nghe tiếng hoan hô cùng tiếng khóc nghẹn khi binh đoàn anh diễu hành qua đoàn người đang kính phục cùng cờ bay và trống đập. Sau đó anh ta sẽ can đảm 1 cách vững chãi như bất cứ cựu quân nhân nào &amp;ndash; và ko có bóng dáng hay gợi ý nào về &lt;em&gt;công trạng cá nhân&lt;/em&gt; trong việc này; tất cả đều đến từ &lt;em&gt;bên ngoài&lt;/em&gt;. Huân chương Chữ Thập Victoria sinh ra nhiều anh hùng hơn là&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Từ từ đã, hợp lý chỗ nào khi việc anh ta trở nên can đảm nhưng ko đc nhận công trạng cho việc đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Câu hỏi của anh sẽ sớm tự trả lời cho chính nó. Câu hỏi này liên quan đến 1 chi tiết quan trọng về tạo tác của con người mà chúng ta chưa đụng đến.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chi tiết nào vậy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự thúc đẩy, thứ làm 1 người đi làm việc gì đó &amp;ndash; sự thúc đẩy duy nhất khiến con người đi làm việc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thứ &lt;em&gt;duy nhất&lt;/em&gt;! Ko có thứ khác ngoài thứ này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có vậy thôi. Chỉ có 1 thứ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hmm, đây chắc hẳn là 1 giáo điều quá lạ lùng. Sự thúc đẩy khiến con người đi làm việc đó là cái gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự thúc đẩy để &lt;em&gt;làm hài lòng tinh thần của chính người đó&lt;/em&gt;&amp;ndash;&lt;em&gt;nhu cầu&lt;/em&gt; làm hài lòng tinh thần và &lt;em&gt;đc nó công nhận&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi đi, nó ko thể đâu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bởi vì nó đặt con người vào thái độ luôn luôn tìm kiếm sự thoải mái và tiện lợi của chính mình; trong khi đó 1 người ko ích kỷ thường làm những việc chỉ có ích cho người khác dù cho nó rõ ràng mang lại bất lợi cho bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 sai lầm. Hành động phải làm &lt;em&gt;anh ta&lt;/em&gt; hài lòng &lt;em&gt;đầu tiên&lt;/em&gt;; nếu ko thì anh ta sẽ ko làm. Anh ta có thể &lt;em&gt;nghĩ&lt;/em&gt; anh ta đang làm việc đó chỉ vì người khác, nhưng ko phải như thế; anh ta chỉ đang làm hài lòng tinh thần của anh ta trước tiên &amp;ndash; lợi ích của người khác luôn luôn ở vị trí &lt;em&gt;thứ hai&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một ý tưởng quái dị! Chuyện gì xảy ra với sự hi sinh? Trả lời tôi xem nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự hi sinh bản thân là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm việc tốt cho người khác nhưng ko có bóng dáng hay gợi ý về lợi ích có thể xảy ra đến người làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/depressionkwin.jpg&#34;
        alt=&#34;depression&#34;/&gt; &amp;ldquo;Depression&amp;rdquo;, by Krzysztof Iwin. Một bức tranh khá giống mood của tác phẩm What is Man, khá trầm cảm nhưng vẫn thú vị và hài hước.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>