<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>privacy on potaDo&#39;s land</title>
    <link>https://example.com/tags/privacy/</link>
    <description>Recent content in privacy on potaDo&#39;s land</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>No rights reserved, take whatever you want, just don&#39;t hack me</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://example.com/tags/privacy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Comment Policy</title>
      <link>https://example.com/comment-policy/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 15:14:37 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/comment-policy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Just be polite and be nice. No rules&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is Man chapter 3</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman3/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2021 12:11:56 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;thêm-một-vài-ví-dụ&#34;&gt;Thêm Một Vài Ví Dụ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã nghĩ về Thuyết Phúc Âm của sự Tự Chấp Thuận từ lần cuối chúng ta nói chuyện chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi đã suy nghĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chính tôi đã đưa anh đến nó. Nói cách khác là một ngoại lực đưa anh đến nó - chứ ko phải là 1 thứ nào đó khởi nguồn từ trong đầu anh. Anh sẽ cố gắng giữ điều này trong tâm và ko quên nó chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được thôi. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bởi vì từng bước từng bước trong những cuộc nói chuyện, tôi muốn tạo 1 ấn tượng với anh rằng cả anh, hay tôi, hay bất cứ con người nào cũng chưa từng khởi nguồn được 1 suy nghĩ trong đầu mình. Kẻ thốt lên 1 suy nghĩ luôn luôn thốt lên thốt lên suy nghĩ đó second-hand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, bây giờ &amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Cứ giữ sự nhận xét của anh cho đến khi chúng ta đến phần đó của cuộc nói chuyện - ngày mai hay ngày mốt. Bây giờ, anh đã và đang suy xét về mệnh đề rằng ko có hành động nào được sinh ra từ bất cứ lý do nào ngoại trừ sự thúc đẩy tự làm hài lòng bản thân - (1 cách chủ yếu).  Anh đã tìm kiếm. Và anh đã tìm ra chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi đã ko đc may mắn cho lắm. Tôi đã xem xét nhiều hành động tốt đẹp và rõ ràng về sự tự hi sinh trong những câu chuyện lãng mạn và tự truyện, nhưng-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sau khi phân tích thì sự tự hy sinh bề ngoài biến mất? Chuyện tự nhiên thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng trong tiểu thuyết này có 1 người có vẻ hứa hẹn. Trong khu rừng Adirondack có một người làm công và là một nhà thuyết giáo sống trong khu trại gỗ, 1 con người với nhân cách cao đẹp và tín ngưỡng sâu sắc. Có một người lao động nghiêm nghị từ khu ổ chuột ở New York đến trại trong 1 chuyến chu du - ông ta là người dẫn đầu của một bộ phận của tổ chức University Settlement (1 tổ chức từ thiện xã hội). Holme, người thợ gỗ, bị sa thải vì mong muốn từ bỏ triển vọng trần thế xuất sắc của mình để đi cứu rỗi những linh hồn ở khu Bờ Đông. Anh ta xem nó là hạnh phúc trong việc hy sinh vì vinh quang của Thượng Đế và vì công cuộc Chúa Ki-tô. Anh ta từ chức, hy sinh một cách vui vẻ, và đến khu Bờ Đông để rao giảng về Chúa Ki-tô và sự đóng đinh của Ngài mỗi ngày và mỗi tối cho những nhóm nhỏ những người nghèo nửa-văn-minh đang chế giễu anh ta. Nhưng anh ta hân hoan trong những lời chế giễu, bởi vì anh ta đang chịu đựng chúng trong công cuộc vĩ đại của Chúa Ki-tô. Ông đã tràn đầy tâm trí tôi những nghi ngờ, làm tôi liên tục chờ đợi sẽ tìm thấy những sự thúc đẩy đáng nghi đằng sau tất cả mọi hành động, nhưng tôi mừng rằng tôi đã thất bại. Người đàn ông này nhìn thấy nghĩa vụ của anh ta, và vì nghĩa vụ anh ta hy sinh bản thân và nhận lãnh gánh nặng mà nó mang lại.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh chỉ mới đọc đến đó thôi sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chúng ta hãy đọc tiếp. Nhân tiện, việc anh ta tự hy sinh bản thân - không phải vì vinh quang của Chúa, 1 cách chủ yếu, như anh ta tưởng tượng, nhưng đầu tiên là vì để làm hài lòng ông chủ đòi hỏi và khó tính trong anh ta - anh ta có hy sinh ai khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ý ông là sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. anh ta từ bỏ 1 công việc đầy lợi nhuận và chỉ có thức ăn và chỗ ở thay vào đó. Anh ta có người nhà ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ừm- có.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự tự hy sinh của anh ta đã ảnh hưởng đến họ như thế nào và bao nhiêu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Anh ta đã phải trợ cấp một người cha già về hưu. Anh ta có 1 đứa em gái nhỏ với một giọng ca đáng nhớ - anh ta cho đứa em gái đi học nhạc, để mong muốn tự nuôi sống mình của cô ta có thể đc thành toàn. Anh ta cũng chu cấp tiền cho 1 người em trai nhỏ tuổi hơn đang đi học một trường bách khoa để thành toàn mong muốn của người em là trở thành một kĩ sư xây dựng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những tiện nghi của người cha già bây giờ đã bị cắt ngắn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khá là nghiêm túc. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Việc học nhạc của cô em gái cũng bị dừng lại?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Giáo dục của cậu em trai - well, một sự dập tắt tàn tạ lên giấc mơ ngọt ngào, và cậu ta phải đi cưa gỗ để chăm nom người cha già, hay những thứ đại loại thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó cũng sắp xảy ra. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Việc tự hy sinh anh ta làm mới thật là tốt đẹp làm sao! Đối với tôi thì nó trông như là anh ta đã hy sinh mọi người khác ngoại trừ bản thân mình. Tôi đã ko bảo anh rằng ko có con người nào từng tự hy sinh bản thân mình sao; rằng ko có 1 ví dụ nào được ghi lại ở bất cứ đâu; và rằng khi tên Bạo Chúa Nội Tại đòi hỏi 1 thứ gì từ tên nô lệ của hắn, dù nó là sự hài lòng tạm thời hay vĩnh viễn, thì thứ đó sẽ và phải đc cống nạp và mệnh lệnh phải được thi hành, ko quan trọng là ai đang cản đường hay chịu tai họa vì nó? Con người kia hủy hoại gia đình của anh ta để làm hài lòng tên Bạo Chúa Nội Tại của anh ta -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và tham dự vào công cuộc Chúa Ki-tô.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng - vị trí thứ hai. Không phải thứ nhất. Anh ta nghĩ nó là thứ nhất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi, cứ cho nó là như thế, nếu ông muốn. Nhưng cũng có thể anh ta lập luận rằng nếu anh ta cứu được một trăm linh hồn ở New York -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thì sự hy sinh gia đình sẽ trở nên chính đáng bởi lợi ích lớn lao đến từ sự - sự - chúng ta nên gọi nó là gì nhỉ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Sự đầu tư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khó mà được vậy. Dùng từ phỏng đoán thì sao? Dùng từ đặt cược thì sao? Không chắc là có đc một linh hồn đơn lẻ nào đã được cứu chuộc. Anh ta chơi vì 1 món lợi với cơ may ba-ngàn-ba-trăm-cho-một-cent. Đó là cờ bạc- đặt cược gia đình anh ta để lấy “những con chips”. Tuy nhiên chúng ta hãy xem xem kết quả trò chơi này ra sao. Có lẽ chúng ta có thể lần theo dấu vết của sự thúc đẩy nguyên thủy, sự thúc đẩy thật sự, thứ làm anh ta hy sinh gia đình mình một cách cao đẹp dưới hình thức vì công cuộc của Đấng Cứu Thế, trong sự mê tín rằng anh ta đã đang hy sinh bản thân mình. Tôi sẽ đọc 1 chương hay thế… Đây, nó đây rồi! Sớm muộn gì thì nó cũng lộ ra thôi. Anh ta rao giảng ở Bờ Đông được 1 mùa, sau đó trở về cuộc sống tăm tối, mờ mịt ở khu trại gỗ “đau đến tận tim can, lòng tự hào bị suy sụp”. Tại sao? Ko phải những nỗ lực của anh đã đc Đấng Cứu Thế đón nhận hay sao, chẳng phải bởi vì vì Ngài mà những nỗ lực ấy tồn tại? Trời ạ, chi tiết đó ko đc nhận ra, cũng ko đc nhắc đến, sự thật là nó đc bắt đầu như một động cơ hoàn toàn bị quên lãng! Thế thì vấn đề là gì? Tác giả đã vô tư và vô thức quên đi vấn đề này. Vấn đề này là: người đàn ông này chỉ rao giảng cho người nghèo; đó ko phải là đường lối của University Settlement; nó giải quyết những việc to lớn và tốt hơn thế, và nó ko đam mê vào thứ hùng biện thô thiển của Salvation-Army (binh đoàn cứu thế). Nó đã nhã nhặn đối với Holme - nhưng tốt thôi. Nó đã ko nuông chiều anh ta, đã ko mang anh ta vào lòng. “Tan biến rồi tất cả những ước mơ của anh ta về sự ưu ái, lời ca ngợi và sự chấp thuận&amp;ndash;” Của ai? Của Đấng Cứu Thế? Không, Đấng Cứu Thế ko đc nhắc đến. Vậy thì của ai? Của “những người đồng nghiệp”. Tại sao anh ta muốn điều đó? Bởi vì Ông Chủ trong anh ta muốn điều đó, và sẽ ko hài lòng nếu thiếu nó. Câu nói đc nhấn mạnh ở trên, cho thấy bí mật mà chúng ta đang tìm kiếm, sự thúc đẩy nguyên thủy, sự thúc đẩy thật sự, thứ khiến anh thợ gỗ mờ mịt và ko đc đánh giá cao người Adirondack hy sinh gia đình mình và tham gia 1 cuộc thập tự chinh ở Bờ Đông - nó nói về sự thúc đẩy nguyên thủy như vầy, một cách hóm hỉnh: ko biết rõ lý do, anh ta đến Bờ Đông để cho thế giới bị bỏ rơi đó thấy một tài năng to lớn trong anh ta, và để tự nâng cao bản thân mình. Như tôi đã cảnh báo anh trước đó, ko có hành động nào bắt nguồn từ bất cứ thứ gì ngoài một quy luật này, một động cơ duy nhất. Nhưng tôi mong anh, đừng chấp nhận quy luật này như tôi nói vậy; mà hãy xem xét một cách kỹ lưỡng cho bản thân anh. Bất cứ khi nào anh đọc về một hành động tự hy sinh hay nghe về nó, hay về 1 nghĩa vụ đc thi hành chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, phân tích nó và tìm ra động cơ thật sự. Nó luôn luôn ở đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi làm thế mỗi ngày. Tôi ko thể giúp mình đc, bây giờ tôi đã bắt đầu một hành trình suy thoái và đáng giận. Vì nó thú vị một cách đáng ghét! - sự thật là, hấp dẫn là từ để mô tả nó. Cứ mỗi khi tôi bắt gặp một hành động cao quý trong 1 quyển sách, tôi phải dừng lại và phân tích và xem xét nó, tôi ko thể dừng được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã tìm ra 1 ví dụ đánh bại được quy luật này chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không - ít nhất là, chưa. Nhưng hãy lấy trường hợp về việc cho nhân viên phục vụ tiền tip ở Châu  u. Ông trả tiền khách sạn phí dịch vụ; ông ko nợ nhân viên phục vụ gì cả, nhưng ông vẫn trả cho họ ngoài lề. Nó có đánh bại quy luật này ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Bằng cách nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông ko bị bắt buộc phải làm việc đó, vì thế nguồn gốc của nó là lòng bác ái vì tình trạng lương thấp của họ, và -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thông lệ đó đã bao giờ làm phật ý anh, làm anh khó chịu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, đúng vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG.  Nhưng anh vẫn ko chống cự?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao lại dĩ nhiên?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. À, thông lệ là quy luật, theo 1 cách, và quy luật phải đc thực thi - đối với những ai xem nó như là 1 nghĩa vụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là anh trả cái phí khó chịu đó với tinh thần nghĩa vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi chắc nó góp phần trong đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là sự thúc đẩy khiến anh trả phí ko hoàn toàn là do lòng bác ái, từ thiện, nhân từ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng - có lẽ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có phần nào của sự thúc đẩy đến từ chúng ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi - có lẽ tôi đã quá vội vàng trong việc xác định nguồn gốc của nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có lẽ thế. Trong trường hợp anh lờ đi thông lệ, anh vẫn sẽ đc nhắc và nhận dịch vụ hiệu quả từ những nhân viên chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, nghe ông nói kìa! Những nhân viên người châu  u đó? Tại sao, ông sẽ chẳng nhận đc gì đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó có thể đc coi như 1 sự thúc đẩy khiến anh trả phí tip?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko chối điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rõ ràng là, đây là một trường hợp của tinh thần nghĩa vụ cùng với một chút lợi ích cá nhân thêm vào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế, nó trông có vẻ như thế. Nhưng đây là điểm chính: chúng ta trả phí đó biết rằng nó vô lý và tống tiền; nhưng chúng ta sẽ rời đi cùng với 1 nỗi đau trong tim nếu chúng ta nghĩ rằng chúng ta đã keo kiệt với những nhân viên nghèo khó; và chúng ta tận tâm ước rằng chúng ta đc trở lại lần nữa, để làm việc đúng đắn, và nhiều hơn là đúng đắn, một việc rộng lượng. Tôi nghĩ nó hơi bị khó để ông tìm đc bất cứ suy nghĩ tư lợi trong sự thúc đẩy này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi tự hỏi tại sao anh lại nghĩ thế. Khi anh biết rằng phí dịch vụ có trong phí khách sạn, nó có làm anh khó chịu ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có bao giờ phàn nàn về giá của nó ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không, nó ko xảy ra với tôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, sự tốn kém ko phải là chi tiết làm anh khó chịu. Nó là một chi phí cố định, và anh trả nó một cách vui vẻ, anh trả nó ko cằn nhằn. Khi anh trả tiền cho nhân viên phục vụ, anh thấy thế nào nếu tất cả nhân viên đều có 1 giá cố định?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thấy gì ư? Tôi nên cảm thấy hân hoan!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ngay cả khi giá cố định có chút xíu mắc hơn cái giá mà anh thường trả trong dạng tiền tip?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế thật!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Như tôi hiểu là, nó ko thật sự vì lòng bác ái hay nghĩa vụ khiến anh trả tiền phí đó, và nó cũng ko phải vì số tiền mà anh khó chịu. Nhưng có thứ gì đó làm anh khó chịu. Thứ đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. well, vấn đề là, ông ko bao giờ biết đc phải trả bao nhiêu, phí đấy thay đổi tùy theo, khắp nơi ở Châu  u.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là anh phải đoán?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko có cách nào khác. Thế là ông tiếp tục suy nghĩ và suy nghĩ, và tính toán và đoán mò, và hỏi thăm người khác để biết quan điểm của họ; và nó làm hỏng giấc ngủ của ông, và làm ông lơ đễnh trong ngày, và khi ông giả bộ như đang tìm kiếm những dấu hiệu, ông chỉ đang đoán mò và đoán mò và đoán mò, và lo lắng và khổ sở.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và tất cả những thứ trên chỉ vì món nợ mà anh ko sở hữu và ko phải trả trừ phi anh muốn trả! Lạ lùng. Mục đích của việc dò đoán là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Để đoán xem phải đưa cho họ bao nhiêu mới đúng, và công bằng với từng người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó trông khá là cao quý đấy - nhận lãnh nhiều đau đớn và dùng nhiều thời gian quý giá để trở nên công bằng và chính trực với 1 người hầu nghèo, người mà anh ko nợ thứ gì cả nhưng cần tiền và đc trả lương thấp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi nghĩ với bản thân tôi, rằng nếu có những động cơ bất nhã đằng sau hành động này, nó sẽ khó để tìm ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Làm sao anh biết khi nào mà anh ko trả tiền 1 cách công bằng cho nhân viên phục vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tại sao, anh ta im lặng; ko nói cảm ơn. Đôi khi anh ta nhìn ông với 1 ánh mắt khiến ông thấy xấu hổ. Ông quá kiêu hãnh để sửa lại sai lầm lúc đó, khi người khác đang nhìn, nhưng sau đó ông ước và ước rằng ông đã làm điều đó. Trời ạ, sự xấu hổ và cơn đau nó mang lại! Đôi lúc, ông thấy đó, từ những dấu hiệu, ông trả tip vừa đúng, và ông rời đi 1 cách thỏa mãn tuyệt vời. Đôi khi, người nhân viên cảm tạ ông rối rít, và ông biết rằng ông đã đưa cho anh ta nhiều hơn cần thiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cần thiết? Cần thiết cho việc gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm hài lòng anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy anh cảm thấy như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hối hận.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Niềm tin của tôi là anh đã ko quan tâm đến việc đoán đc tiền công đúng của nhân viên, nhưng chỉ đến việc giải mã cái gì sẽ làm anh ta hài lòng. Và tôi nghĩ là anh có một lý do tự huyễn trong việc này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu anh trả thấp hơn cái giá mà anh ta mong chờ và mong muốn, anh sẽ phải lãnh một cái nhìn làm anh xấu hổ trước mọi người. Điều đó làm anh đau khổ. Anh- bởi vì anh chỉ đang làm việc cho chính bản thân, ko phải cho anh nhân viên. Nếu anh trả cho anh ta quá lố anh sẽ cảm thấy xấu hổ với bản thân vì điều đó, và nó sẽ làm anh đau khổ - một trường hợp khác về việc nghĩ về bản thân, bảo vệ bản thân, cứu chuộc bản thân khỏi sự ko thoải mái. Anh ko bao giờ nghĩ đến người nhân viên dù chỉ 1 lần - trừ lúc phải đoán xem phải làm thế nào để có đc sự công nhận của anh ta. Nếu anh có đc điều đó, anh có đc sự tự công nhận của bản thân, và đó là mục đích duy nhất mà anh nhắm vào. Ông Chủ bên trong anh sau đó sẽ đc thỏa mãn, hài lòng, và thoải mái; ko có thứ gì khác quan trọng, như một mục đích ban đầu, trong cuộc giao dịch này.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Thêm Những Trường Hợp Ví Dụ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;TN. Well, khi nghĩ về nó; Sự Tự Hy Sinh vì người khác, thứ rộng rãi nhất của con người, bỏ nó đi! Ko tồn tại!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đang cáo buộc rằng tôi nói thế ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tại sao, chắc thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi có nói thế đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì ông đã nói gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng chưa từng có con người nào tự hy sinh bản thân mình theo nghĩa thông thường của từ đó - đó là, tự hy sinh bản thân CHỈ vì người khác. Con người hy sinh cho người khác hàng ngày, nhưng đó là vì bản thân mình Đầu Tiên. Hành động phải thỏa mãn tinh thần của họ đầu tiên. Lợi ích của người khác tính sau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tương tự với làm việc vì tinh thần nghĩa vụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Ko có con người nào thực thi nghĩa vụ chỉ vì tinh thần nghĩa vụ; hành động đó phải thỏa mãn tinh thần của anh ta trước tiên. Anh ta phải cảm thấy tốt hơn vì thực thi nghĩa vụ thay vì trốn tránh nó. Nếu ko thì anh ta sẽ ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hãy lấy ví dụ về Con Tàu Berkeley Castle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là một nghĩa vụ cao cả, đc thực thi một cách vĩ đại. Phân tích và xem xét nó, nếu anh thích.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một con tàu chiến nước Anh chở nghẹt những người lính và vợ con của họ. Con tàu tông vào 1 tảng đá và bắt đầu chìm. Những chiếc thuyền cứu hộ chỉ đủ chỗ cho phụ nữ và trẻ em. Viên đại tá lệnh cho binh đoàn của ông ta xếp hàng trên boong tàu và nói “Nghĩa vụ của chúng ta là chết, để họ có thể thoát nạn.” Ko có lời thì thầm nào, ko có ai chống cự. Những chiếc thuyền cứu hộ đưa những người phụ nữ và trẻ em rời đi. Khi giờ chết đã điểm, viên đại tá và cấp chỉ huy giữ nguyên vị trí, những người lính thì đứng sánh vai nhau, và như thế, như một cuộc diễu hành, cùng với cờ bay và trống đập, họ chìm xuống, 1 sự hy sinh vì nghĩa vụ vì tinh thần nghĩa vụ. Ông có thể nhìn nó với một góc nhìn khác ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thử đặt anh vào một sự kiện cao đẹp như thế, đáng đề cao như thế. Anh có thể giữ mình trong hàng ngũ và chìm xuống cái chết một cách ko nao núng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi á? Không, tôi ko thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nghĩ thử. Tưởng tượng rằng bản thân anh ở đó, cùng với mực nước chết chóc từ từ dâng lên cao hơn và cao hơn xung quanh anh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi có thể tưởng tượng nó. Tôi cảm thấy đủ sự kinh khủng của nó. Tôi sẽ ko thể chịu đựng đc nó, tôi sẽ ko thể giữ đúng vị trí của mình. Tôi biết thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không có lý do gì hết: tôi biết bản thân mình, và tôi biết tôi ko thể làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng đó là nghĩa vụ anh phải làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi biết - nhưng tôi ko thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đã có hơn ngàn người ở đó, nhưng ko một ai nao núng. Một vài người hẳn phải đc sinh ra với tính cách giống anh; nếu họ có thể thực thi nghĩa vụ vĩ đại ấy chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, tại sao anh ko thể? Anh ko biết rằng anh có thể đi ra ngoài và tụ tập một ngàn nhân viên văn phòng và thợ máy và đặt họ lên cái boong tàu đó và đòi hỏi họ phải chết vì tinh thần nghĩa vụ, thì ko tới hai tá những người bọn họ có thể giữ nguyên hàng ngũ cho tới phút cuối?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng, tôi biết điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng anh huấn luyện họ, và đưa họ qua một hay hai chiến dịch; sau đó họ sẽ là những những người lính; quân nhân, cùng với lòng tự hào của quân nhân, lòng tự trọng của quân nhân, lý tưởng của quân nhân. Họ sẽ phải làm hài lòng tinh thần của quân nhân, ko phải của thư ký, ko phải của thợ máy. Họ ko thể làm hài lòng tinh thần đó bằng việc trốn tránh nghĩa vụ của người lính đc, phải ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi chắc là ko.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thế thì họ thực thi nghĩa vụ ko phải vì tinh thần nghĩa vụ, nhưng bởi vì chính họ - một cách chủ yếu. Nghĩa vụ vẫn y như thế, và cũng mang tính bắt buộc như thế, nhưng khi họ là nhân viên văn phòng, thợ máy, họ sẽ ko thực thi nghĩa vụ đó. Thư kí và thợ máy có những lý tưởng khác, một tinh thần khác để thỏa mãn, và họ đã thỏa mãn nó. Họ phải làm thế; đó là quy luật. Huấn luyện là thiết yếu. Sự huấn luyện hướng đến những lý tưởng cao hơn, cao hơn, và cao hơn nữa đáng giá tất cả những suy nghĩ và công sức và sự siêng năng của con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Xem xét 1 người giữ vững nghĩa vụ của mình và đối mặt với rủi ro thay vì khiếp sợ trước nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là tạo tác và sự huấn luyện của anh ta. Anh ta phải làm hài lòng thứ tinh thần ở trong anh ta, dù nó có đáng giá mạng sống của anh ta. Một người khác, cũng với một niềm tin chân thành như thế, nhưng với tố chất khác, sẽ bỏ cuộc trước nghĩa vụ đó, mặc dù biết rằng nó là nghĩa vụ, và đau khổ vì ko xứng với nó: nhưng anh ta phải làm hài lòng tinh thần trong anh ta - anh ta ko thể làm khác. Anh ta ko thể thực thi nghĩa vụ chỉ vì tinh thần nghĩa vụ, bởi vì nó sẽ ko làm hài lòng tinh thần của anh ta, và sự hài lòng của tinh thần phải đc chú ý đầu tiên. Nó đc ưu tiên trên hết các nghĩa vụ khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/tinsoldier.jpg&#34;
        alt=&#34;Andersen&amp;amp;rsquo;s tales&#34;/&gt;
The Steadfast Tin Soldier, (1924) illustrated by Kay Nielsen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is Man chapter 2</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman2/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2021 18:52:59 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman2/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;sự-thúc-đẩy-duy-nhất-của-con-người----việc-bảo-toàn-sự-chấp-thuận-của-chính-người-đó&#34;&gt;Sự thúc đẩy duy nhất của con người &amp;ndash; Việc Bảo toàn sự Chấp Thuận của chính người đó&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;OG. Có những chứng cứ, ví dụ về sự hi sinh bản thân &amp;ndash; anh nghĩ vậy ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những ví dụ? Có hàng triệu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã vội đi đến kết luận rồi ư? Anh đã xem xét chúng chưa - một cách cẩn trọng (critically)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chúng ko cần sự xem xét: bản thân những hành động cho thấy sự thúc đẩy quý giá đằng sau chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tốt thôi, ví dụ đây. Hãy lấy 1 trường hợp trong quyển sách này. Một người đàn ông sống cách đây 3 dặm trên phố. Trời thì lạnh cắt da thịt, tuyết rơi nặng, lúc nửa đêm. Anh ta chuẩn bị bước lên 1 cỗ xe ngựa thì 1 người phụ nữ già và rách nát, 1 hình ảnh cảm động của sự khốn khổ, chìa bàn tay xương xẩu ra cầu xin sự giải cứu khỏi cơn đói và cái chết. Người đàn ông nhận ra là anh ta có 1 quarter (25 cents) trong túi, nhưng anh ta ko hề lưỡng lự: anh ta đưa nó cho người phụ nữ và đi bộ về nhà trong cơn bão tuyết. Đó - nó thật cao quý, thật đẹp; vẻ kiều diễm của nó ko bị vấy bẩn bởi bất cứ lời báng bổ hay gợi ý nào về lợi ích cá nhân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều gì khiến anh nghĩ như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cầu cho tôi có thể nghĩ đc gì khác ư? Ông tưởng rằng có những cách nhìn khác trong việc này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể đặt anh vào vị trí của người đàn ông đó và nói cho tôi những gì anh cảm và nghĩ ko?
TN. Dễ thôi. Khuôn mặt già nua khốn khổ đấy gây ra trong trái tim rộng lượng của anh ta 1 cơn đau nhói. Anh ta ko thể chịu nổi. Anh ta có thể chịu đựng việc đi bộ 3 dặm trong bão tuyết, nhưng anh ta ko thể chịu đựng sự tra tấn mà lương tâm anh ta phải chịu nếu anh ta quay lưng đi và để người phụ nữ già khổ kia biến mất. Anh ta sẽ ko thể ngủ đc khi suy nghĩ về nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tâm trạng của anh ta như thế nào trên đường về?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một trạng thái hoan hỉ mà chỉ những người hi sinh mới biết. Trái tim anh ta ca hát, anh ta ko hề để tâm đến cơn bão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta thấy tốt chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TM. Ko nghi ngờ gì nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất tốt. Bây giờ chúng ta hãy thêm 1 vài chi tiết và xem xem anh ta đã được gì với 25 cents của mình. Chúng ta hãy thử tìm xem lý do thật sự tại sao anh ta làm cú đầu tư này. Đầu tiên, anh ta ko thể chịu đựng đc cơn đau mà khuôn mặt đau khổ kia gây ra cho anh ta.  Vậy ra anh ta đã đang nghĩ đến cơn đau của anh ta - con người tốt bụng này. Anh ta phải mua sự cứu chuộc cho việc này. Nếu anh ta ko cứu giúp người phụ nữ thì lương tâm của anh ta sẽ hành hạ anh ta trên đường về nhà. Lại nghĩ về cơn đau của mình 1 lần nữa. Anh ta phải mua sự giải tỏa cho việc này. Nếu anh ta ko giải tỏa người phụ nữ già, anh ta sẽ ko thể ngủ đc. Anh ta phải mua 1 tí giấc ngủ - vẫn đang nghĩ về bản thân mình, anh thấy đấy. Vì vậy, để tổng kết, anh ta mua cho bản thân mình sự tự do khỏi những hành hạ mà lương tâm đang chờ, anh ta mua cho mình một đêm đầy đủ giấc ngủ - tất cả chỉ với 25 cents! Điều này phải làm Wall Street thấy tự xấu hổ.  Trên đường về nhà trái tim anh ta hoan hỉ, và nó ca hát - lợi nhuận lại thêm vào lợi nhuận! Sự thúc đẩy, thứ làm anh ta giúp đỡ người phụ nữ -đầu tiên- là mong muốn làm hài lòng tinh thần của chính mình; -thứ hai- là mong muốn giải thoát bà ta khỏi đau khổ. Ý kiến của anh là hành động của con người xuất phát từ 1 sự thúc đẩy trung tâm bất di bất dịch, hay là từ đa dạng nhiều sự thúc đẩy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên là từ sự đa dạng các thúc đẩy - một số cao thượng và tốt đẹp, một số khác thì không. Còn ý ông thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chỉ có 1 quy luật, 1 nguồn gốc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Rằng cả những động cơ cao đẹp và căn bản đều đến từ 1 nguồn này?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể giải thích quy luật này bằng ngôn từ đc ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được. Quy luật này là, giữ nó trong tâm trí anh đi. Từ lúc còn nằm trong nôi cho đến lúc nằm trong mộ, con người ko bao giờ làm 1 việc gì khác mà mục đích ĐẦU TIÊN VÀ QUAN TRỌNG NHẤT của nó là - để bảo toàn sự bình an của tâm trí, sự thoải mái của tinh thần, cho CHÍNH BẢN THÂN MÌNH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi đi! Con người ko bao giờ làm bất cứ điều gì vì sự thoải mái của bất cứ ai, tinh thần lẫn vật chất sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế. Trừ khi - nó phải trước tiên bảo toàn sự thoải mái tinh thần của bản thân họ. Nếu không thì họ sẽ ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dễ dàng thôi trong việc chứng minh luận điểm này là sai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ví dụ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ví dụ như tấm lòng cao cả này, tình yêu quê hương, lòng yêu nước. Một con người yêu hoa bình và kinh sợ đau đớn, rời bỏ căn nhà ấm cúng và gia đình đang than khóc, đi tòng quân và để bản thân mình tiếp xúc với cơn đói, cái lạnh, những vết thương, và cái chết. Điều đó có phải là tìm kiếm sự thoải mái tinh thần ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta yêu hòa bình và sợ đau đớn sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy có lẽ có những thứ mà anh ta yêu hơn hòa bình- sự công nhận của làng xóm và công chúng. Và có lẽ có những thứ mà anh ta sợ hơn đau đớn - sự bất chối bỏ của làng xóm và cộng đồng. Nếu anh ta nhạy cảm với sự xấu hổ thì anh ta sẽ đi ra chiến trường - ko phải bởi vì tinh thần anh ta sẽ hoàn toàn thoải mái ở đó, nhưng bởi vì nó sẽ thoải mái hơn việc anh ta ở nhà. Anh ta sẽ luôn làm việc mang lại cho anh ta sự thoải mái tinh thần nhiều nhất- bởi vì đó là quy luật duy nhất của cuộc đời anh ta. Anh ta rời bỏ gia đình than khóc đằng sau; anh ta thấy có lỗi khi làm họ ko đc thoải mái, but ko thấy có lỗi đủ để hi sinh sự thoải mái của chính mình để bảo toàn sự thoải mái của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông thực sự tin rằng chỉ với ý kiến của cộng đồng cũng có thể ép buộc 1 con người nhát gan và hòa bình đi&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tham gia chiến tranh? Đúng &amp;ndash; ý kiến cộng đồng có thể buộc 1 vài người đi làm bất cứ thứ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. bất cứ thứ gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng- bất cứ thứ gì.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko tin vào điều đó. Nó có thể bắt 1 người chính trực đi làm việc sai trái ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. nó có thể ép 1 người tốt bụng đi làm việc tàn ác?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cho 1 ví dụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Alexander Hamilton là một con người với nguyên tắc cao đẹp rõ ràng. Anh ta xem việc đánh nhau là sai trái, và vì nó trái với những giáo lý của tôn giáo- nhưng trong sự xem trọng ý kiến của công chúng anh ta đã tham gia vào 1 cuộc đấu. Anh ta yêu gia đình mình sâu sắc, nhưng để mua chuộc ý kiến cộng đồng anh ta phản bội và bỏ rơi gia đình và ném cuộc đời mình đi, một cách hẹp hòi anh rời bỏ họ cùng với nỗi đau cả đời chỉ để rằng anh có 1 chỗ đứng tốt trong thế giới ngu ngốc. Biết về điều kiện của những tiêu chuẩn về danh dự của công chúng, anh ta đã ko thể thoải mái cùng với quyết định từ chối cuộc đấu. Những giáo lý tôn giáo, sự cống hiến tới gia đình, lòng tốt bụng trong tim, những nguyên tắc cao đẹp, tất cả chẳng là gì khi đứng trước sự thoải mái tinh thần của anh ta. 1 con người sẽ làm bất cứ điều gì, ko cần biết nó là gì, để bảo toàn sự thoải mái tinh thần; và anh ta ko thể hoặc bị ép buộc hoặc bị thuyết phục đi làm những việc mà mục tiêu ko phải là sự thoải mái tinh thần của chính mình. Hành động của Hamilton bị cưỡng bách bởi nhu cầu bẩm sinh đó là làm hài lòng tinh thần của chính mình, và cũng giống như tất cả mọi hành động của mọi người sống. Anh có thấy trọng tâm của vấn đề ko? 1 con người ko thể thấy thoải mái nếu thiếu sự chấp thuận của bản thân. Anh ta sẽ bảo toàn phần lớn nhất có thể, với bất cứ giá nào, bất cứ sự hi sinh nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Mới phút trước ông nói Hamilton chiến đấu để đc sự chấp thuận của công chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi có nói thế. Cùng với việc từ chối tham gia cuộc đấu, anh ta đã có thể bảo toàn sự chấp thuận của gia đình mình và 1 phần lớn của bản thân (a large share of his own); nhưng trong mắt anh ta sự chấp thuận của công chúng đáng giá hơn tất cả mọi sự chấp thuận khác cộng lại - trên trời dưới đất; để bảo toàn thứ sẽ cung cấp cho anh ta nhiều sự thoải mái tinh thần nhất, nhiều sự tự chấp thuận nhất (self-approval); thế là anh ta hi sinh tất cả những giá trị khác để đạt đc nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một vài linh hồn cao đẹp đã từ chối tranh đấu, và đã can đảm đối mặt với sự khinh thường của công chúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Họ hành xử theo tạo tác của họ (according to their make). Họ đánh giá những nguyên tắc và sự chấp thuận của gia đình họ cao hơn sự chấp thuận của công chúng. Họ chọn thứ họ thấy đáng giá nhất và bỏ qua những thứ còn lại. Họ chọn thứ sẽ đem lại cho họ phần nhiều nhất của sự hài lòng và công nhận của bản thân (personal contentment and approval) - con người luôn làm thế. Ý kiến công chúng ko thể ép buộc loại người này tham gia chiến tranh. Khi họ đi thì bởi vì những lý do khác. Những lý do làm hài lòng tinh thần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. luôn luôn là những lý do làm hài lòng tinh thần sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko có lý do nào khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi 1 người hi sinh mạng sống của mình để cứu lấy 1 đứa trẻ nhỏ trong 1 tòa nhà đang cháy, ông gọi đó là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi anh ta làm điều đó, đó là tạo tác của anh ta. Anh ta ko thể chịu đựng khi nhìn thấy đứa bé trong hiểm cảnh (1 người khác với tạo tác khác thì có thể), và thế là anh ta cố cứu lấy đứa trẻ, và mất mạng. Nhưng anh ta đã có đc thứ anh ta theo đuổi - sự chấp thuận của bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông gọi Tình Yêu, Thù Hận, Từ Thiện, Báo Thù, Nhân Tính, Tính cách Anh Hùng, sự Tha Thứ là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những kết quả khác nhau của một Sự Thúc Đẩy Chủ Nhân (Master Impulse): nhu cầu bảo toàn sự chấp thuận của bản thân. Chúng mặc những lớp áo đa dạng và tùy thuộc vào những tâm tình đa dạng, nhưng dưới bất cứ hình thức mặt nạ nào thì chúng đều là &lt;em&gt;1 ông chủ&lt;/em&gt; mọi lúc. Nói theo 1 cách khác, sự thúc đẩy thứ di chuyển 1 người- và chỉ có 1 thứ này - đó là nhu cầu bảo toàn sự hài lòng tinh thần của người đó. Khi nó dừng lại, thì người đó chết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều này thật ngu ngốc. Tình yêu-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao, tình yêu là sự thúc đẩy đó, quy luật đó, trong bộ dạng ko khoan nhượng nhất. Nó sẽ phung phí cuộc sống và mọi thứ khác vào đối tượng của nó. Ko phải chủ yếu vì bản thân đối tượng, mà chủ yếu là cho chính nó. Khi đối tượng của nó hạnh phúc thì nó hạnh phúc - và đó là thứ mà nó nhắm vào 1 cách vô thức.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông cũng ko ngoại trừ niềm đam mê cao đẹp và thanh nhã của tình mẫu tử ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng, nó là 1 nô lệ tuyệt đối của quy luật này. Người mẹ sẽ chịu bị trần trụi để đứa con có cái mặc; cô ta sẽ nhịn đói để đứa con có thức ăn; chịu đựng hành hạ để cứu đứa con khỏi đau đớn; chịu chết để đứa con đc sống. Người mẹ lấy làm sung sướng khi thực hiện những sự hi sinh này. Cô ta hi sinh vì phần thưởng đó - sự tự chấp thuận, sự hài lòng, sự thanh thản thoải mái của bản ngã đó. Cô ta cũng sẽ làm thế cho con của anh NẾU CÔ TA ĐƯỢC TRẢ CÔNG Y NHƯ THẾ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái triết lý quái quỷ của ông.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. đây ko phải là triết lý, nó là sự thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên ông phải nhận là có những hành động mà-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. Ko có hành động nào, lớn hay nhỏ, tốt đẹp hay đê tiện, đến từ bất cứ động cơ nào khác ngoài động cơ này - nhu cầu làm thỏa mãn và hài lòng tinh thần của bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những nhà hảo tâm trên đời-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi quý trọng họ, tôi xin ngả mũ trước họ - từ thói quen và huấn luyện; và họ ko thể biết đến thoải mái hay hạnh phúc hay thành toàn tự ngã nếu họ ko làm việc và chi tiêu cho những người bất hạnh. Nó làm họ thấy hạnh phúc khi nhìn thấy người khác hạnh phúc; và thế là cùng với tiền và công sức họ mua thứ mà họ nhắm tới - hạnh phúc, sự chấp thuận của bản thân. Tại sao những người đào mỏ ko làm y như thế? Bởi vì họ có thể đạt đc hạnh phúc gấp ngàn lần khi không làm điều đó. Ko có lý do nào khác. Họ làm theo quy luật tạo tác của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông nói gì về làm việc vì tinh thần nghĩa vụ, làm việc chỉ vì làm việc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng, khái niệm đấy ko tồn tại. Nghĩa vụ ko đc thực hiện chỉ vì mục đích của chính nó, nhưng bởi vì việc bỏ mặc nghĩa vụ sẽ làm cho con người ko thoải mái. Con người chỉ thực hiện 1 nghĩa vụ thôi - nghĩa vụ phải làm hài lòng tinh thần chính mình, nghĩa vụ phải làm bản thân anh ta đồng ý với chính mình. Nếu anh ta có thể thỏa mãn nghĩa vụ đầu tiên và duy nhất này bằng việc giúp đỡ hàng xóm mình, anh ta sẽ làm nó; nếu anh ta có thể thỏa mãn nghĩa vụ này bằng việc lừa đảo hàng xóm mình, anh ta sẽ lừa đảo. Nhưng anh ấy luôn quan tâm  đến Số Một - đầu tiên; những ảnh hưởng lên người khác chỉ là vấn đề thứ hai. Con người giả bộ tự hi sinh, nhưng đây là 1 thứ, mà trong những giá trị thông thường của từ này, ko tồn tại và chưa từng tồn tại. Con người thường một cách trung thực NGHĨ rằng anh ta đang hi sinh bản thân mình chỉ vì một người nào đó, nhưng anh ta đã bị lừa rồi; sự thúc đẩy gốc rễ là việc làm hài lòng những yêu cầu của tạo tác và huấn luyện, và từ đó đạt đc sự bình an cho tâm hồn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là, rõ ràng, mọi người, cả tốt lẫn xấu, đều dành cuộc đời mình để làm hài lòng lương tâm của họ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng. Đó là một cái tên hay cho nó: Lương Tâm - nhà Cầm Quyền tối cao độc lập đó, tên Bạo Chúa bên trong mỗi người, Ông Chủ của con người. Có nhiều loại lương tâm, bởi vì có đủ các loại người. Anh làm hài lòng lương tâm của 1 tên sát thủ bằng cách này, lương tâm của 1 nhà hảo tâm bằng cách nọ, của 1 tên keo kiệt bằng cách kia, và của 1 tên trộm bằng 1 cách khác nữa. Nếu coi lương tâm như một bảng hướng dẫn hay sự khích lệ của những quy định có thẩm quyền về đạo đức hay lối sống (ko tính đến yếu tố huấn luyện), thì nó hoàn toàn ko có giá trị. Tôi biết 1 người Kentucky thiện lành nhưng lại thiếu sự chấp thuận của bản ngã - đang bị lương tâm cắn rứt, để nói cho chính xác - bởi vì anh ta ko nỡ giết 1 người kia - 1 người mà anh ta chưa từng thấy. Kẻ lạ kia đã giết bạn của anh chàng này trong 1 cuộc đấu, và sự huấn luyện/văn hóa Kentucky trong anh ta biến việc giết kẻ lạ mặt thành 1 nghĩa vụ. Anh ta chối bỏ nghĩa vụ của mình - luôn tìm cách tránh né nó, gạt nó qua 1 bên, và cái lương tâm ko ngừng nghỉ của anh ta tiếp tục bắt bớ anh vì việc này. Cuối cùng, để có đc sự bình an trong tâm, sự thoải mái, sự tự chấp thuận, anh săn lùng kẻ lạ mặt và giết hắn. Đó là 1 hành động hi sinh vô cùng (hiểu theo định nghĩa thông thường), bởi vì anh ta đã ko muốn làm việc đó, và anh ta sẽ ko bao giờ làm việc đó nếu anh ta có thể mua đc sự hài lòng tinh thần và cái tâm trí vô lo với một cái giá nhỏ hơn. Nhưng chúng ta đc tạo ra với quy luật rằng chúng ta sẽ trả bất cứ giá nào cho sự hài lòng đó - ngay cả với mạng sống của người khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông vừa nói về lương tâm đã được huấn luyện. Ý ông là chúng ta ko đc sinh ra với 1 lương tâm đủ tốt để hướng dẫn chúng ta sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nếu như thế, thì trẻ em và những kẻ mọi rợ đều sẽ biết cái gì đúng và sai, và ko cần phải đc dạy bảo về chúng nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng lương tâm có thể đc huấn luyện sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên là bởi cha mẹ, thầy cô, trường lớp, và sách vở.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng- họ làm phần việc của họ; họ làm những thứ họ có thể làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Còn phần còn lại thì bởi-&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ồ, bởi hàng triệu những ảnh hưởng ko đc chú ý đến - dù tốt hay xấu: những ảnh hưởng làm việc ko ngừng nghỉ trong từng khoảnh khắc tỉnh thức của 1 con người, từ lúc còn trong nôi cho đến lúc xuống mồ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có lập danh sách cho những điều này ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có - rất nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông có thể đọc cho tôi kết quả chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Lúc khác thì đc. Nó sẽ mất cả giờ đồng hồ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. 1 lương tâm có thể đc huấn luyện để xa lánh cái xấu và thích cái thiện?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Được.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng nó chỉ dùng cho những lý do ‘làm hài lòng tinh thần’ thôi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó ko thể đc huấn luyện vì những lý do khác. Đó là việc bất khả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc chắn phải có 1 hành động tự hi sinh một cách chân thực và rõ ràng đc ghi chép trong lịch sử loài người ở đâu đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh còn trẻ. Anh còn thêm nhiều năm nữa để sống. Tìm kiếm nó xem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi 1 người thấy 1 người khác đang vùng vẫy trong nước, anh ta liều mình nhảy xuống nước để cứu người đó, đối với tôi thì đó có vẻ là&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Chờ đã. Mô tả anh chàng đó. Mô tả người kia. Nói xem có nhân chứng khác đang hiện diện ko; hay là họ đang một mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Những việc này thì liên quan gì đến hành động đẹp đẽ này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rất nhiều đấy. Chúng ta có nên giả sử rằng, ngay từ ban đầu, hai người họ đang một mình, ở 1 nơi trống vắng, vào nửa đêm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông chọn đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và người bị nạn kia là con gái của anh chàng nọ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ừm, k-không- chọn người khác đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy thì, một tên du côn say xỉn, du đãng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi thấy rồi. Hoàn cảnh thay đổi trường hợp. Tôi giả định rằng nếu ko có nhân chứng quan sát hành động, người đàn ông kia sẽ chẳng làm việc cứu giúp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng ở đâu đó sẽ có 1 người sẽ giúp. Con người, ví dụ như, người đàn ông mất mạng khi cố gắng cứu đứa bé khỏi hỏa hoạn; và người bố thí cho người đàn bà già 25 cents rồi đi bộ về nhà trong cơn bão tuyết - ở đâu đó sẽ có người sẽ làm việc đó. Và tại sao? Bởi vì họ ko thể chịu đựng việc nhìn thấy 1 con người khác vùng vẫy trong nước và ko nhảy xuống để giúp. Điều đó sẽ gây đau đớn cho họ. Họ sẽ cứu người kia vì lý do đó. Họ sẽ ko làm thế vì lý do khác. Họ tuân thủ nghiêm ngặt quy luật mà tôi đã và đang nhấn mạnh. Anh phải ghi nhớ và luôn luôn phân biệt những người ko thể chịu đựng với những người có thể. Nó sẽ làm sáng tỏ một số trường hợp ‘hy sinh bản thân’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ôi, thật đáng kinh tởm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng vậy. Đúng sự thật nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đây rồi- lấy ví dụ về 1 đứa bé ngoan làm những việc mà nó ko muốn làm, để chiều lòng mẹ nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đứa nhóc làm bảy phần mười việc đó bởi vì bản thân đứa trẻ hài lòng khi làm hài lòng mẹ nó. Cho phần lớn lợi thế ở đầu bên kia và đứa bé ngoan ngoãn kia sẽ ko làm việc đó nữa. Nó phải tuân theo quy luật thép. Ko ai có thể thoát khỏi quy luật đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Lấy ví dụ về 1 đứa bé hư&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ko cần phải nhắc đến nó, tốn thời gian. Hành động của đứa bé hư ko phải là vấn đề. Dù nó có là bất cứ thứ gì, đứa bé có lý do làm hài lòng tinh thần cho hành động đó. Nếu ko thì anh đã nghe nhầm, đứa bé đã ko làm điều đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều này bực bội quá. Một lúc trước ông nói rằng lương tâm của con người bẩm sinh ko phải là 1 vị quan tòa của đạo đức và phẩm hạnh, nhưng nó cần phải đc dạy dỗ và huấn luyện. Bây giờ tôi nghĩ rằng lương tâm có thể trở nên mơ màng và lười biếng, nhưng tôi ko nghĩ là nó có thể trở nên sai trái; nếu ta đánh thức nó&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Một Câu Chuyện Nhỏ
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ngày xửa ngày xưa có một người vô thần đến làm khách trong một gia đình của 1 bà góa theo đạo Ki-tô giáo, bà có một đứa con nhỏ bị bệnh và sắp chết. Người vô thần thường ngồi cạnh chiếc giường bệnh và làm đứa trẻ vui bằng cách trò chuyện, và anh ta dùng những cơ hội này để thỏa mãn 1 mong mỏi mạnh mẽ trong tính cách của anh ta &amp;ndash; mong muốn mà chúng ta ai cũng có, đó là đc làm hoàn cảnh của người khác trở nên tốt hơn bằng cách làm người khác nghĩ giống như mình. Anh ta đã thành công. Nhưng đứa bé sắp chết, trong những giây phút cuối, trách móc anh ta rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;       “Tôi đã tin, và đã hạnh phúc trong niềm tin này; nhưng ông đã lấy đi niềm tin và sự an ủi của tôi. Bây giờ tôi chẳng còn lại gì, và tôi chết trong khổ sở; bởi vì những điều ông đã nói với tôi ko thể bù đắp lại những điều tôi đánh mất.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và người mẹ, cũng oán trách người vô thần rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;       “Con tôi lạc lối mãi mãi rồi, và trái tim tôi tan vỡ. Làm sao ông có thể làm điều độc ác này? Chúng tôi đã ko làm gì hại đến ông, chỉ những điều tốt bụng; chúng tôi đã coi ông như người nhà, ông đã đc chào đón với tất cả những gì chúng tôi có, và đây là phần thưởng của chúng tôi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trái tim của người vô thần tràn đầy sự hối hận vì những điều ông ta đã làm, và ông ta nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Đây là điều sai- tôi biết lỗi rồi; nhưng tôi đã chỉ cố làm điều tốt cho cháu nó. Từ quan điểm của tôi thì cháu nó đã sai lầm; nó như là trách nhiệm của tôi để dạy cháu nó biết sự thật.”
Người mẹ nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã dạy con tôi, suốt cả cuộc đời ngắn ngủi của nó, những điều tôi tin là sự thật, và trong niềm tin đó cả hai người chúng tôi đã hạnh phúc. Bây giờ thì nó đã chết, - và lạc lối; và tôi thì khổ sở. Tín ngưỡng của chúng tôi đã đc truyền đến chúng tôi qua hàng thế kỉ từ các bậc tiền bối; ông có quyền gì, hay bất cứ ai, dám xáo trộn nó? Danh dự của ông ở đâu, liêm sỉ của ông ở đâu?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hắn là một tên khốn nạn, và xứng đáng bị tử hình!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta cũng nghĩ về mình như vậy, và cũng nói thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. À- ông thấy đấy, lương tâm của hắn đã thức tỉnh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng vậy, sự Bất Mãn của Bản Ngã đã thức tỉnh. Nó làm ông ta đau đớn khi người mẹ khổ sở. Ông ta hối lỗi vì đã làm điều mang lại đau đớn cho ông ta. Nó đã ko xảy đến với ông ta việc nghĩ về người mẹ khi ông ta dạy dỗ đứa trẻ, vì ông ta đã bị cuốn hút vào việc cung cấp sự sung sướng cho bản thân ông ta. Cung cấp nó bằng việc thành toàn thứ ông ta tin là tiếng gọi của nghĩa vụ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông muốn gọi nó là gì cũng đc, nhưng đối với tôi thì nó là một trường hợp của lương tâm đc thức tỉnh. Cái lương tâm đc thức tỉnh này sẽ ko bao giờ có thể khiến nó rơi vào rắc rối như thế này nữa. 1 sự cứu chữa như này là 1 sự cứu chữa vĩnh viễn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Xin thứ lỗi - tôi chưa kết thúc câu chuyện. Chúng ta là những sinh vật của ngoại lực - chúng ta ko khởi nguồn thứ gì từ bên trong. Bất cứ khi nào chúng ta gặp một dòng suy nghĩ mới và trôi vào dòng suy nghĩ, niềm tin và hành động mới, sự thúc đẩy luôn luôn đc gợi ý từ bên ngoài. Sự hối hận gặm nhấm người vô thần và nó làm tan chảy sự chán ghét của anh ta đối với tôn giáo của đứa trẻ, và làm anh ta đến với nó trong sự chịu đựng, tiếp đến là lòng tốt bụng, vì người mẹ và đứa trẻ. Cuối cùng anh ta thấy bản thân mình xem xét nó. Từ khoảnh khắc đó xu hướng mới trong anh ta phát triển đều đặn và mạnh mẽ. Anh ta trở thành một Ki-tô hữu ngoan đạo. Và giờ thì sự hối hận vì đã cướp mất niềm tin và sự cứu độ của đứa trẻ quá cố làm anh ta cay đắng hơn bao giờ hết. Nó ko cho anh ta sự nghỉ ngơi, sự bình an. Anh ta phải có được sự nghỉ ngơi và bình an - nó là quy luật tự nhiên. Có vẻ như chỉ có 1 cách để đạt đc nó; anh ta phải cống hiến bản thân mình để cứu vớt những linh hồn đang lâm nguy. Anh ta trở thành 1 người truyền đạo. Anh ta đặt chân đến một vùng đất ngoại đạo trong tình trạng bệnh yếu và bơ vơ. Một bà góa người bản địa cho anh ta ở trong ngôi nhà khiêm tốn của mình và chăm sóc anh ta đến khi hồi phục. Sau đó đứa con nhỏ của bà ta bị bệnh vô phương cứu chữa, và người truyền đạo với lòng biết ơn giúp đỡ bà góa chăm sóc đứa trẻ. Đây là cơ hội đầu tiên của anh ta để sửa chữa sai lầm mà anh đã gây ra cho đứa trẻ trước kia, bằng cách làm cho đứa trẻ này một ân huệ cao đẹp, đó là hủy đi tín ngưỡng ngốc nghếch về những ngụy thần của đứa trẻ này. Anh ta đã thành công. Nhưng đứa trẻ sắp chết, trong những giây phút cuối, trách móc anh ta rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã tin, và đã hạnh phúc trong niềm tin này; nhưng ông đã lấy đi niềm tin của tôi, và sự an ủi của tôi. Bây giờ tôi chẳng còn lại gì, và tôi chết trong khổ sở; bởi vì những điều ông đã nói với tôi ko thể bù đắp lại những điều tôi đánh mất.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Và người mẹ, cũng oán trách người truyền đạo rằng:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Con tôi lạc lối mãi mãi rồi, và trái tim tôi tan vỡ. Làm sao ông có thể làm điều độc ác này? Chúng tôi đã ko làm gì hại đến ông, chỉ những điều tốt bụng; chúng tôi đã coi ông như người nhà, ông đã đc chào đón với tất cả những gì chúng tôi có, và đây là phần thưởng của chúng tôi.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trái tim của người truyền đạo tràn đầy sự hối hận vì những điều ông ta đã làm, và ông ta nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Đây là điều sai- tôi biết lỗi rồi; nhưng tôi đã chỉ cố làm điều tốt cho cháu nó. Từ quan điểm của tôi thì cháu nó đã sai lầm; nó như là trách nhiệm của tôi để dạy cháu nó biết sự thật.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Người mẹ nói:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      “Tôi đã dạy con tôi, suốt cả cuộc đời ngắn ngủi của nó, những điều tôi tin là sự thật, và trong niềm tin đó cả hai người chúng tôi đã hạnh phúc. Bây giờ thì nó đã chết, - và lạc lối; và tôi thì khổ sở. Tín ngưỡng của chúng tôi đã đc truyền đến chúng tôi qua hàng thế kỉ từ các bậc tiền bối; ông có quyền gì, hay bất cứ ai, dám xáo trộn nó? Danh dự của ông ở đâu, liêm sỉ của ông ở đâu?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;      Sự đau khổ đến từ sự hối hận và cảm giác phản bội của người truyền đạo trở nên cay đắng dày vò và ko thể xoa dịu được nữa, bây giờ, như chúng đã từng trong trường hợp trước đó. Câu chuyện đã kết thúc. Lời bình luận của anh là gì?
TN. Lương tâm của anh ta là một tên ngốc! Nó bệnh hoạn. Nó ko biết được việc đúng và sai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi ko lấy làm tiếc khi nghe anh nói thế. Nếu anh cho lương tâm của một con người ko biết phải trái, thì đó là 1 sự công nhận rằng có những cái lương tâm khác cũng như thế. Một sự công nhận duy nhất đủ để chấm dứt giáo điều về sự phán xét ko thể sai lầm của lương tâm. Nhân tiện tôi muốn anh lưu ý một điểm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Điều gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Rằng trong cả 2 trường hợp, hành động của anh ta ko gây cho anh ta sự bất mãn tinh thần, và anh ta đã khá là hài lòng với nó và đạt đc sự sung sướng từ nó. Nhưng sau đó khi nó gây cho anh ta đau đớn, anh ta thấy hối hận. Hối hận rằng nó đã gây ra đau đớn cho người khác, nhưng ko vì lý do nào khác dưới ánh mặt trời rằng đau đớn của họ cũng làm anh ta đau đớn. Lương tâm của chúng ta không quan tâm đến cơn đau gây ra cho người khác cho đến khi nó chạm đến mốc mà nó gây đau đớn cho chúng ta. Trong tất cả mọi trường hợp ko có ngoại lệ, chúng ta tuyệt đối vô tư trước nỗi đau của người khác cho đến khi sự đau khổ của người đó làm ta ko thoải mái. Nhiều người vô thần sẽ chẳng bị vướng bận bởi sự thống khổ của bà góa Ki-tô giáo kia. Anh tin chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Ông có thể nói như thế về một người vô thần bình thường, tôi nghĩ vậy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và nhiều người truyền giáo, nghiêm khắc và kiên cố bởi ý thức trách nhiệm, sẽ chẳng vướng bận trước sự thống khổ của bà góa ngoại đạo - những người truyền đạo Jesuit ở Canada trong những thời kỳ đầu Pháp thuộc, là 1 ví dụ; đọc vài trích đoạn của Parkman đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được rồi, chúng ta hãy dừng lại. Chúng ta đã đi đến đâu rồi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây này. Chúng ta (loài người) đã gắn lên bản thân chúng ta một số phẩm chất mà tên của chúng gây hiểu lầm. Tình Yêu, Thù Ghét, Từ Thiện, Bác Ái, Hám Lợi, Nhân Từ, và nhiều nữa. Ý tôi là chúng ta gắn những ý nghĩa gây hiểu lầm với những danh từ. Tất cả chúng đều là dạng khác nhau của sự tự hài lòng, tự thỏa mãn, nhưng những danh từ cải trang chúng rồi chúng làm xao lãng sự chú ý của chúng ta vào sự thật. Thêm nữa là chúng ta đã lén lút thêm 1 từ vào từ điển mà nó ko nên có ở trong từ điển 1 chút nào - Sự Tự Hy Sinh. Nó mô tả một thứ ko tồn tại. Nhưng tệ hơn cả là, chúng ta lờ đi và ko bao giờ nhắc đến Sự Thúc Đẩy Duy Nhất, thứ ra lệnh và ép buộc con người hành động: nhu cầu, mong muốn bảo toàn sự chấp thuận của bản thân, trong mọi trường hợp khẩn cấp và bằng mọi giá. Đối với nó, chúng ta nợ tất cả những gì chúng ta có. Nó là hơi thở, trái tim, máu của chúng ta. Nó là dây cương, roi da, sức mạnh duy nhất thúc dục chúng ta; ko thứ gì khác. Ko có nó chúng ta chỉ là những hình ảnh trơ lì, những xác chết; sẽ ko có ai làm gì cả, sẽ ko có những tiến trình, thế giới sẽ đứng yên một chỗ. Chúng ta phải đứng ngả mũ cung kính khi tên của sức mạnh vĩ đại ấy được thốt lên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko bị thuyết phục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ thôi, khi anh nghĩ kĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/monsterbrain-johfra.jpg&#34;
        alt=&#34;monster brain by johfra bosschart&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tranh: Monster Brain, by Johfra Bosschart&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is man chapter 1</title>
      <link>https://example.com/post/whatisman1/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 18:27:28 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/whatisman1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;con-người-là-cỗ-máy&#34;&gt;Con người là Cỗ máy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;[1 Ông Gìa (OG) và 1 Thanh Niên (TN) có 1 cuộc nói chuyện. OG quả quyết rằng con người chỉ là 1 cỗ máy, ko hơn. TN phản đối, đòi OG  trình bày cụ thể lý luận của mình.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những nguyên vật liệu nào làm nên 1 cỗ máy hơi nước?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. sắt, thép, đồng, bạch kim, và vài thứ nữa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những thứ này đc lấy từ đâu?
TN. Từ đá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Trong trạng thái nguyên chất chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- chúng ở trong quặng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Những kim loại này &lt;em&gt;tự nhiên&lt;/em&gt; ở trong quặng?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- đó là 1 quá trình trải dài qua vô số thời kỳ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh có thể làm ra động cơ từ những cục đá quặng thôi đc ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Được, nhưng cái động cơ ấy dễ vỡ và ko có giá trị.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ đòi hỏi gì nhiều từ 1 cái động cơ như thế ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko- ko có gì đáng kể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Để tạo ra 1 động cơ tốt và đc việc, anh sẽ làm như thế nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khoan đường hầm và đào vào núi, cho nổ văng ra những quặng sắt; nghiền nó, nung chảy nó thành gang; luyện nó qua quá trình Bessember và đúc nó thành thép. Khai thác và xử lý và kết hợp 1 số kim loại mà đồng thau (brass) được tạo thành.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sao nữa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Từ những nguyên liệu hoàn hảo, động cơ tốt đc tạo nên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh sẽ đòi hỏi nhiều từ cái động cơ này chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ồ, đúng như thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nó có thể dùng làm máy tiện, khoan, dùi, bào, đánh bóng, nói chung là tất cả các loại máy của 1 nhà máy lớn chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nó có thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Còn cái động cơ làm bằng đá thì có thể làm gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chạy 1 cái máy may chăng &amp;ndash; ko gì nữa, có lẽ thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Con người thích thú với cái động cơ tốt và ca ngợi nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Nhưng ko với cái bằng đá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đúng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công trạng (Merits) của cái động cơ kim loại sẽ vượt xa công trạng của cái bằng đá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Dĩ nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công trạng cá nhân? (personal merits)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Công trạng cá nhân? Ý ông là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Cá nhân nó đc hưởng công trạng về thành quả của chính nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Cái động cơ ư? Chắc là không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao không?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bởi vì thành quả của nó ko mang tính cá nhân. Nó là kết quả của luật xây dựng. Không phải do &lt;em&gt;công trạng&lt;/em&gt; mà cái động cơ làm những việc nó đc tạo ra để làm - nó ko thể &lt;em&gt;không&lt;/em&gt; làm những việc đấy. (it can’t &lt;em&gt;help&lt;/em&gt; doing them).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Và nó ko phải là 1 việc đáng chê cá nhân (personal demerit) khi cái động cơ đá ko làm đc gì chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chắc vậy. Nó ko thể làm hơn hay kém những điều mà tạo tác cho phép và ép buộc nó phải làm. Không có gì &lt;em&gt;cá nhân&lt;/em&gt; về việc này cả; nó ko thể chọn. Trong quá trình “giải quyết vấn đề” này, ông đang có ý tạo 1 mệnh đề là con người và cỗ máy giống như nhau, và ko có công đức cá nhân trong hành động của cả người và máy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng thế -  nhưng đừng cảm thấy xúc phạm; tôi ko có ý xúc phạm. Thứ gì làm nên sự khác biệt to lớn giữa động cơ đá và động cơ kim loại? Chúng ta có nên gọi đó là huấn luyện, giáo dục? Chúng ta nên coi cái động cơ đá là người dã man,  còn động cơ kim loại là người văn minh chứ? Hòn đá ban đầu có chứa những thứ tạo nên thép - nhưng cùng với nó là rất nhiều sulphur và đá và những thứ bẩm sinh đc di truyền từ các thời kỳ địa chất cổ - những định kiến, cứ gọi như vậy đi. Những “định kiến” mà ko có thứ gì từ bên trong bản thân hòn đá có khả năng loại bỏ hoặc muốn loại bỏ. Anh có ghi chú về câu nói vừa rồi ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. Tôi đã viết xuống, “Những định kiến mà ko có thứ gì từ bên trong bản thân hòn đá có khả năng loại bỏ hoặc muốn loại bỏ”. Tiếp tục đi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Định kiến phải đc loại bỏ bởi những ngoại lực, hoặc là ko thể bị loại bỏ. Viết xuống đi.
TN. Tốt; “Phải đc loại bỏ bởi những ngoại lực, ko gì khác”. Tiếp tục.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Định kiến của sắt chống lại việc phóng thích bản thân nó ra khỏi những tảng đá. Nói 1 cách chính xác hơn, sắt tuyệt đối trung lập trong việc phần đá có bị tách rời khỏi nó hay không. Sau đó thì ngoại lực đến và nghiền hòn đá thành bột và phóng thích phần quặng. Phần sắt trong quặng vẫn còn trong trạng thái giam cầm. 1 ngoại lực khác nung chảy quặng và phóng thích sắt. Sắt tuy đã đc giải phóng, nhưng vẫn trung lập với những tiến trình sau đó. 1 ngoại lực đưa nó qua quá trình Bessemer và tinh luyện nó thành thép loại một. Nó được giáo dục, bây giờ - huấn luyện của nó hoàn thành. Nó đã đạt giới hạn của nó. Không 1 quá trình nào có thể giáo dục nó thành vàng. Anh có đồng ý với điểm này chứ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng. “Mọi thứ đều có giới hạn của nó - quặng sắt không để đc giáo dục thành vàng.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OM. Có người vàng, người thiếc, người đồng, người chì, người  thép, và nhiều loại khác - mỗi loại đều có những giới hạn về bản chất, di truyền, huấn luyện, và môi trường. Anh có thể tạo ra động cơ từ những kim loại này, và chúng đều sẽ làm đc việc, nhưng anh phải ko yêu cầu những loại yếu làm công việc ngang với những loại mạnh. Trong mỗi trường hợp, để đạt đc kết quả tốt nhất, anh phải phóng thích kim loại ra khỏi những định kiến của nó bằng giáo dục - nung, rèn, đúc…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ông nói đến con người rồi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng. Con người là cỗ máy - con người là động cơ phi cá nhân. Bất cứ thứ gì con người là, thì cũng bởi tạo tác/chất liệu của người đó (his make), và bởi những ngoại lực đến từ truyền thống, nơi sinh sống, mối quan hệ của người đó. Người đó ĐƯỢC di chuyển, định hướng, ra lệnh, chỉ bởi những ngoại lực. Con người ko sáng tạo ra gì cả, dù chỉ là 1 suy nghĩ (He originates nothing, not even a thought).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ôi vãi! Vậy thì từ đâu tôi có đc  ý kiến rằng những điều ông nói là ngớ ngẩn?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 ý kiến khá tự nhiên - thật sự là 1 ý kiến ko thể tránh khỏi - nhưng anh ko tạo ra những nguyên liệu hình thành ý tưởng đó. Chúng là những mảnh vụn của những suy nghĩ, ấn tượng, cảm giác, đc thu gom 1 cách vô thức từ hàng ngàn quyển sách, hàng ngàn cuộc nói chuyện, và từ những dòng suy nghĩ và cảm xúc chảy vào bộ óc và trái tim anh từ những bộ óc và trái tim của cổ nhân hàng thế kỷ trước.  Cá nhân anh ko tạo ra dù chỉ 1 mảnh vụn nhỏ nhất của những nguyên liệu, mà từ chúng suy nghĩ của anh đc tạo thành; và 1 cách cá nhân anh ko thể tuyên bố dù chỉ 1 ít công trạng trong việc gắn những nguyên liệu vay mượn vào với nhau. Nó đc hoàn thành 1 cách tự động- bởi cỗ máy tinh thần của anh, tuân theo 1 cách chặt chẽ luật xây dựng của bộ máy đó. Và ko những anh đã ko tạo ra cỗ máy tinh thần này, mà anh cũng ko có quyền ra lệnh cho cỗ máy này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Việc này thật quá lố. Ông nghĩ rằng tôi ko thể tự tạo ra 1 ý kiến ngoài ý kiến kia sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. 1 cách tự nhiên? Không. Và anh ko tạo ra ý kiến đó, cỗ máy của anh làm điều đó cho anh- 1 cách tự động và ngay lập tức, ko cần sự phản ánh (hồi tưởng, reflection) hay nhu cầu phản ánh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Giả sử như tôi đã suy tưởng? Như thế thì sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh đã thử chưa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. (sau 15 phút) Tôi đã suy tưởng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ý anh là anh đã thử thay đổi ý kiến của anh - như 1 thí nghiệm?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vâng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có thành công ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Ko. Ý kiến của tôi vẫn như vậy, thay đổi nó là bất khả.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tôi xin lỗi, nhưng anh thấy đấy, bản thân anh, tâm trí của anh chỉ là 1 cỗ máy, ko hơn. Anh ko có quyền ra lệnh cho nó, nó cũng ko có quyền ra lệnh cho chính nó - nó hoạt động chỉ từ bên ngoài. Đó là luật tạo tác của nó, đó là luật của tất cả các cỗ máy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko bao giờ có thể thay đổi những ý kiến tự động này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. Bản thân anh không thể, nhưng ngoại lực thì có thể.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Và chỉ ngoại lực thôi ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đúng - chỉ ngoại lực.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Luận điểm này ko thể biện hộ đc- tôi phải nói là nó lố bịch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều gì làm anh nghĩ như thế?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Tôi ko chỉ đơn thuần là nghĩ, tôi biết như vậy. Giả sử như tôi quyết định làm 1 kỳ suy nghĩ, học, và đọc, với 1 ý định rõ ràng để thay đổi ý kiến đó; và giả sử tôi thành công. Đó ko phải là hành động của 1 ngoại lực nào, toàn bộ hành động đó là của tôi và cá nhân tôi; bởi vì tôi sáng tạo ra kế hoạch này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko 1 phần nào là của anh. Nó xảy ra từ cuộc nói chuyện này với tôi. Nếu ko có cuộc nói chuyện này thì nó sẽ ko xảy đến với anh. Ko 1 người nào từng tự sáng tạo ra bất cứ thứ gì. Tất cả mọi suy nghĩ của anh, mọi sự thúc đẩy của anh, đến từ bên ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chủ đề này gây bực vãi. Dù sao thì, con người đầu tiên hẳn là có những suy nghĩ đầu tiên; ko có ai khác để truyền ý niệm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 sai lầm. Suy nghĩ của Adam đến với ông ta từ bên ngoài. Anh có nỗi sợ cái chết. Anh ko sáng chế ra nó - anh lấy nó từ bên ngoài, từ nói chuyện và sự dạy dỗ. Adam ko có nỗi sợ cái chết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Có, ông ta có sợ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Khi ông ta đc tạo ra ư?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Không.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Thế thì từ khi nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Khi ông ta bị đe dọa bởi nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Vậy là nó đến từ bên ngoài. Adam là 1 nhân vật đủ lớn; chúng ta hãy đừng cố biến ông ấy thành 1 vị thần. Ko có ai ngoại trừ các vị thần đã từng có 1 suy nghĩ ko đến từ bên ngoài. Có lẽ Adam đã có 1 cái đầu tốt, nhưng nó là vô dụng đối với ông ta cho đến khi nó tràn đầy những thứ từ bên ngoài.  Ông ta ko có khả năng sáng chế ra thứ gì dù là thứ nhỏ nhặt nhất. Ông ta ko có 1 tí khái niệm gì về sự khác biệt giữa thiện và ác - ông ta phải lấy ý tưởng đó từ bên ngoài. Cả ông ta và Eve đều ko thể khởi nguồn ý tưởng rằng trần truồng là 1 sự bất nhã; kiến thức đó đến từ trái cấm, từ bên ngoài. Não của 1 người đc tạo dựng như rằng nó ko thể khởi nguồn bất cứ thứ gì. Nó chỉ có thể dùng những nguyên liệu lấy đc từ bên ngoài. Nó chỉ đơn thuần là 1 cỗ máy; và nó vận hành tự động, ko phải bở ý chí (willpower). Nó ko có quyền ra lệnh cho chính nó, và chủ nhân nó ko có quyền ra lệnh cho nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi, quên Adam đi, nhưng chắc là sự sáng tạo của Shakespeare&amp;ndash;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko, ý anh là sự bắt chước của Shakespeare. Shakespeare ko tạo ra thứ gì cả. Ông ta quan sát 1 cách đúng đắn, và ông ta vẽ 1 cách ảo diệu. Ông ta mô tả chính xác những con người mà Chúa đã tạo ra; nhưng ông ta đã ko tạo ra gì cả. Thôi chúng ta đừng vu oan cho ông ta bằng việc cho rằng ông ta cố gắng. Shakespeare ko thể sáng tạo. Ông ta là 1 cỗ máy, và máy móc ko sáng tạo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy thì sự kiệt xuất của ông ấy đâu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây. Ông ấy ko phải là 1 cái máy khâu, như tôi và anh; ông ấy là 1 khung cửi Gobelin. Những sợi chỉ và màu sắc đến với ông ấy từ bên ngoài; ngoại lực, những gợi ý, kinh nghiệm (đọc, xem kịch, đóng kịch, vay mượn ý tưởng,&amp;hellip;) tạo nên những xu hướng trong tâm trí của ông ấy và khởi đầu sự phức tạp và cơ chế đáng ngưỡng mộ, và nó tự động làm ra những miếng vải có hình thù đẹp đẽ làm thế giới kinh ngạc. Nếu Shakespeare đc sinh ra và nuôi lớn trên 1 ngọn núi cằn cỗi và vắng khách giữa biển thì trí tuệ phi thường của ông ấy sẽ ko có nguyên liệu từ bên ngoài để làm việc cùng, và ông ấy sẽ ko thể sáng tạo thứ gì; và ko có ngoại lực, sự dạy bảo, uốn nắn, thuyết phục, truyền cảm hứng nào; và thế là Shakespeare sẽ ko tạo sản xuất ra gì cả. Ở Thổ Nhĩ Kỳ, ông ấy sẽ sản xuất ra thứ gì đó - thứ gì đó chạm đến giới hạn cao nhất của nền văn hóa, huấn luyện của Thổ Nhĩ Kỳ. Ở Pháp, ông ấy sẽ sản xuất ra thứ gì đó tốt hơn - thứ gì đó chạm đến giới hạn cao nhất của ảnh hưởng và huấn luyện của Pháp. Tôi và anh chỉ là những cái máy khâu. Chúng ta phải sản xuất ra những thứ chúng ta có thể làm; chúng ta phải nỗ lực làm việc và ko quan tâm gì đến những lời trách móc vô tâm khi chúng ta ko tạo ra đc những sản phẩm như những khung cửi Gobelins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy là chúng ta chỉ là những cỗ máy. Và những cỗ máy ko thể khoe khoang, hay cảm thấy tự hào về thành quả, hay tuyên bố công trạng cá nhân, hay vỗ tay ca ngợi. Đây là một giáo điều đáng ghét.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đây ko phải là giáo điều, đây chỉ là sự thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Vậy tôi giả sử rằng, việc trở nên dũng cảm cũng chẳng công đức gì hơn sự hèn nhát?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Công đức cá nhân? Ko. 1 người dũng cảm ko tự tạo nên sự dũng cảm của người đó. Anh ta ko đc thừa hưởng 1 chút công trạng cá nhân nào khi sở hữu nó. Nó đc sinh ra với anh ta. 1 đứa bé đc sinh ra với 1 tỉ đô-la, công trạng cá nhân của đứa bé ở đâu? 1 đứa bé sinh ra với ko gì cả, điều đáng trách cá nhân của đứa bé ấy là gì? 1 người thì đc xu nịnh, ngưỡng mộ, tôn thờ, bởi những kẻ nịnh hót; người kia thì bị bỏ mặc và khinh bỉ &amp;ndash; lý trí ở chỗ nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Đôi khi 1 người nhát gan ép buộc bản thân làm những việc nhằm chinh phục sự hèn nhát và trở nên can đảm&amp;ndash; và thành công. Ông nói gì về điều này?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Điều này cho thấy giá trị của việc huấn luyện đúng hướng so với huấn luyện sai hướng. Huấn luyện, ảnh hưởng, giáo dục đúng hướng có giá trị ko lường đc &amp;ndash; huấn luyện sự tự công nhận của 1 người để nâng cao những lý tưởng của nó. (đoạn này ko biết dịch, nguyên văn: Inestimably valuable is training, influence, education, in right directions—training one&amp;rsquo;s self-approbation to elevate its ideals.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng còn công đức - công trạng cá nhân của 1 kẻ nhát gan khi chiến thắng trong kế hoạch và thành công?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ko có công đức nào cả. Trong con mắt của người đời, anh ta chỉ đáng giá hơn anh ấy từng là, nhưng anh ta chẳng đạt được thay đổi gì cả - công đức của việc này ko phải của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thế thì là của ai?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tạo tác/chất liệu của anh ta (his make), và những ảnh hưởng tạo ra nó từ bên ngoài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chất liệu của anh ta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Ngay từ ban đầu, anh ta đã không hoàn toàn và rõ ràng là 1 người hèn nhát, nếu ko thì những ảnh hưởng sẽ chẳng làm được gì. Anh ta đã ko sợ 1 con bò cái, nhưng có lẽ sợ 1 con bò đực; ko sợ 1 người phụ nữ, nhưng sợ 1 người đàn ông khác. Có 1 thứ gì đó có thể xây dựng lên. Có 1 cái hạt giống. Ko có hạt, thì ko có cây. Anh ta đã tự tạo ra hạt giống, hay là nó đc sinh ra cùng với anh ta? Đó ko phải là công trạng của anh ta khi hạt giống đã ở đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng, ý tưởng chăm sóc hạt giống, kế hoạch vun trồng nó, mang tính công đức, và anh ta khởi nguồn nó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Anh ta chẳng làm điều gì như thế cả. Nó đến như tất cả các thúc đẩy khác, tốt hay xấu - từ bên ngoài. nếu con người nhút nhát đó dành toàn bộ cuộc đời sống trong 1 cộng đồng người thỏ, chưa từng đọc về những sự việc can đảm, chưa từng đc nghe nói về chúng, chưa từng nghe ai ca ngợi chúng hay thể hiện sự ghen tị đối với những người hùng đã từng làm chúng, anh ta sẽ ko có khái niệm can đảm nhiều hơn là Adam có khái niệm về tội lỗi, và nó sẽ ko bao giờ bởi bất cứ khả năng nào xảy ra việc anh ta phải &lt;em&gt;quyết tâm thay đổi&lt;/em&gt; để trở nên can đảm. Anh ta &lt;em&gt;ko thể khởi lên ý niệm&lt;/em&gt;&amp;ndash; nó phải đến với anh ta từ &lt;em&gt;bên ngoài&lt;/em&gt;. Và như thế, khi anh ta nghe đến việc lòng can đảm đc tán thưởng và sự hèn nhát bị chê bai, nó đánh thức anh ta dậy. Anh ta cảm thấy xấu hổ. Có lẽ người yêu của anh ta nhỉnh mũi lên và nói, &amp;ldquo;Em đc bảo là anh là 1 thằng hèn!&amp;rdquo; &lt;em&gt;Anh ta&lt;/em&gt; ko phải là người tạo ra khởi đầu mới&amp;ndash; cô ấy làm điều đó cho anh ta. &lt;em&gt;Anh ta&lt;/em&gt; ko thể đi vênh vang với cái công trạng ấy &amp;ndash; nó ko phải của anh ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Nhưng, dù sao thì, anh ta chăm cái cây sau khi cô gái tưới nước cho cái hạt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Không. &lt;em&gt;Ngoại lực&lt;/em&gt; chăm bón cái cây. Dưới mệnh lệnh&amp;ndash;cùng với sự run rẩy&amp;ndash;anh ta hành quân ra mặt trận&amp;ndash;cùng với những người lính khác vào ban ngày, ko phải 1 mình trong đêm tối. Anh ta có đc &lt;em&gt;sự ảnh hưởng của hình mẫu&lt;/em&gt;, anh ta rút đc lòng can đảm từ sự can đảm của những người đồng đội; anh ta sợ hãi, và muốn chạy trốn, nhưng anh ta ko dám; anh ta &lt;em&gt;sợ&lt;/em&gt; việc chạy trốn, khi mà bao nhiêu người lính đang nhìn. Anh ta đang tiến bộ, anh thấy đó &amp;ndash; nỗi sợ tinh thần từ sự xấu hổ đã dâng cao hơn nỗi sợ thể xác từ thương tích. Đến hết chiến dịch, kinh nghiệm sẽ dạy anh ta rằng ko phải &lt;em&gt;tất cả&lt;/em&gt; mọi người khi tham gia chiến tranh sẽ bị thương &amp;ndash; 1 ngoại lực hữu dụng với anh ta; và anh ta sẽ học đc rằng nó thật ngọt ngào làm sao khi đc ca tụng bởi lòng can đảm và đc nghe tiếng hoan hô cùng tiếng khóc nghẹn khi binh đoàn anh diễu hành qua đoàn người đang kính phục cùng cờ bay và trống đập. Sau đó anh ta sẽ can đảm 1 cách vững chãi như bất cứ cựu quân nhân nào &amp;ndash; và ko có bóng dáng hay gợi ý nào về &lt;em&gt;công trạng cá nhân&lt;/em&gt; trong việc này; tất cả đều đến từ &lt;em&gt;bên ngoài&lt;/em&gt;. Huân chương Chữ Thập Victoria sinh ra nhiều anh hùng hơn là&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Từ từ đã, hợp lý chỗ nào khi việc anh ta trở nên can đảm nhưng ko đc nhận công trạng cho việc đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Câu hỏi của anh sẽ sớm tự trả lời cho chính nó. Câu hỏi này liên quan đến 1 chi tiết quan trọng về tạo tác của con người mà chúng ta chưa đụng đến.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Chi tiết nào vậy?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự thúc đẩy, thứ làm 1 người đi làm việc gì đó &amp;ndash; sự thúc đẩy duy nhất khiến con người đi làm việc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thứ &lt;em&gt;duy nhất&lt;/em&gt;! Ko có thứ khác ngoài thứ này sao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Có vậy thôi. Chỉ có 1 thứ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Hmm, đây chắc hẳn là 1 giáo điều quá lạ lùng. Sự thúc đẩy khiến con người đi làm việc đó là cái gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự thúc đẩy để &lt;em&gt;làm hài lòng tinh thần của chính người đó&lt;/em&gt;&amp;ndash;&lt;em&gt;nhu cầu&lt;/em&gt; làm hài lòng tinh thần và &lt;em&gt;đc nó công nhận&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Thôi đi, nó ko thể đâu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Tại sao ko?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Bởi vì nó đặt con người vào thái độ luôn luôn tìm kiếm sự thoải mái và tiện lợi của chính mình; trong khi đó 1 người ko ích kỷ thường làm những việc chỉ có ích cho người khác dù cho nó rõ ràng mang lại bất lợi cho bản thân.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Đó là 1 sai lầm. Hành động phải làm &lt;em&gt;anh ta&lt;/em&gt; hài lòng &lt;em&gt;đầu tiên&lt;/em&gt;; nếu ko thì anh ta sẽ ko làm. Anh ta có thể &lt;em&gt;nghĩ&lt;/em&gt; anh ta đang làm việc đó chỉ vì người khác, nhưng ko phải như thế; anh ta chỉ đang làm hài lòng tinh thần của anh ta trước tiên &amp;ndash; lợi ích của người khác luôn luôn ở vị trí &lt;em&gt;thứ hai&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Một ý tưởng quái dị! Chuyện gì xảy ra với sự hi sinh? Trả lời tôi xem nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OG. Sự hi sinh bản thân là gì?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TN. Làm việc tốt cho người khác nhưng ko có bóng dáng hay gợi ý về lợi ích có thể xảy ra đến người làm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/depressionkwin.jpg&#34;
        alt=&#34;depression&#34;/&gt; &amp;ldquo;Depression&amp;rdquo;, by Krzysztof Iwin. Một bức tranh khá giống mood của tác phẩm What is Man, khá trầm cảm nhưng vẫn thú vị và hài hước.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Firstpost</title>
      <link>https://example.com/post/firstpost/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 17:10:38 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/firstpost/</guid>
      <description>&lt;p&gt;hellooooo
&lt;img  src=&#34;https://example.com/assets/img/heo.png&#34;
        alt=&#34;image alt text&#34;/&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About/Feed Me</title>
      <link>https://example.com/about/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;đang tập làm blog.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ý tưởng giống như thức ăn. Ăn vào rồi thì biến nó thành một phần của mình (embodying the idea), dùng nó, sau đó thì xả ra. Potado&amp;rsquo;s land là nơi mình xả và chôn những ý tưởng đã từng đến với mình.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trang này chủ yếu nói về fitness. Có 2 categories chính. Một là fitness đời thường - thể chất và tinh thần. Hai là thiền (contemplative/meditative fitness). Vì mình học code và thích ngủ bụi, nên có lẽ sẽ có những bài liên quan đến công nghệ và hiking.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nếu bạn thấy khoai đất mình vun ngon và bổ ích, và muốn donate thì link đây:
&lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/donate?business=C8C36C5XQFQ68&amp;amp;currency_code=USD&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Paypal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thanks!!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown Syntax Guide</title>
      <link>https://example.com/post/markdown-syntax/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/markdown-syntax/</guid>
      <description>&lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;headings&#34;&gt;Headings&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The following HTML &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;—&lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; elements represent six levels of section headings. &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; is the highest section level while &lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; is the lowest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;h1&#34;&gt;H1&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;h2&#34;&gt;H2&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;h3&#34;&gt;H3&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;h4&#34;&gt;H4&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;h5&#34;&gt;H5&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;h6&#34;&gt;H6&lt;/h6&gt;
&lt;h2 id=&#34;paragraph&#34;&gt;Paragraph&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xerum, quo qui aut unt expliquam qui dolut labo. Aque venitatiusda cum, voluptionse latur sitiae dolessi aut parist aut dollo enim qui voluptate ma dolestendit peritin re plis aut quas inctum laceat est volestemque commosa as cus endigna tectur, offic to cor sequas etum rerum idem sintibus eiur? Quianimin porecus evelectur, cum que nis nust voloribus ratem aut omnimi, sitatur? Quiatem. Nam, omnis sum am facea corem alique molestrunt et eos evelece arcillit ut aut eos eos nus, sin conecerem erum fuga. Ri oditatquam, ad quibus unda veliamenimin cusam et facea ipsamus es exerum sitate dolores editium rerore eost, temped molorro ratiae volorro te reribus dolorer sperchicium faceata tiustia prat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itatur? Quiatae cullecum rem ent aut odis in re eossequodi nonsequ idebis ne sapicia is sinveli squiatum, core et que aut hariosam ex eat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blockquotes&#34;&gt;Blockquotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The blockquote element represents content that is quoted from another source, optionally with a citation which must be within a &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;cite&lt;/code&gt; element, and optionally with in-line changes such as annotations and abbreviations.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-without-attribution&#34;&gt;Blockquote without attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiam, ad mint andaepu dandae nostion secatur sequo quae.
&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; that you can use &lt;em&gt;Markdown syntax&lt;/em&gt; within a blockquote.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-with-attribution&#34;&gt;Blockquote with attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t communicate by sharing memory, share memory by communicating.&lt;br&gt;
— &lt;cite&gt;Rob Pike&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;tables&#34;&gt;Tables&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tables aren&amp;rsquo;t part of the core Markdown spec, but Hugo supports supports them out-of-the-box.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Name&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Age&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Bob&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Alice&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;inline-markdown-within-tables&#34;&gt;Inline Markdown within tables&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Italics&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Bold&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Code&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;italics&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;code-blocks&#34;&gt;Code Blocks&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-backticks&#34;&gt;Code block with backticks&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;en&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;charset&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;utf-8&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Example HTML5 Document&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Test&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h4 id=&#34;code-block-indented-with-four-spaces&#34;&gt;Code block indented with four spaces&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;utf-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-hugos-internal-highlight-shortcode&#34;&gt;Code block with Hugo&amp;rsquo;s internal highlight shortcode&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;en&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;charset&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;utf-8&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Example HTML5 Document&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Test&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;list-types&#34;&gt;List Types&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;ordered-list&#34;&gt;Ordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Third item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;unordered-list&#34;&gt;Unordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;List item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Another item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And another item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nested-list&#34;&gt;Nested list&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fruit
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apple&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Orange&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Banana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dairy
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Milk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cheese&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;other-elements--abbr-sub-sup-kbd-mark&#34;&gt;Other Elements — abbr, sub, sup, kbd, mark&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;abbr title=&#34;Graphics Interchange Format&#34;&gt;GIF&lt;/abbr&gt; is a bitmap image format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; + Y&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; = Z&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Press &lt;kbd&gt;&lt;kbd&gt;CTRL&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;ALT&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;Delete&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt; to end the session.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most &lt;mark&gt;salamanders&lt;/mark&gt; are nocturnal, and hunt for insects, worms, and other small creatures.&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;The above quote is excerpted from Rob Pike&amp;rsquo;s &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PAAkCSZUG1c&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;talk&lt;/a&gt; during Gopherfest, November 18, 2015. &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rich Content</title>
      <link>https://example.com/post/rich-content/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/rich-content/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hugo ships with several &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/content-management/shortcodes/#use-hugo-s-built-in-shortcodes&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Built-in Shortcodes&lt;/a&gt; for rich content, along with a &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/about/hugo-and-gdpr/&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Privacy Config&lt;/a&gt; and a set of Simple Shortcodes that enable static and no-JS versions of various social media embeds.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;instagram-simple-shortcode&#34;&gt;Instagram Simple Shortcode&lt;/h2&gt;

&lt;br&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;youtube-privacy-enhanced-shortcode&#34;&gt;YouTube Privacy Enhanced Shortcode&lt;/h2&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/ZJthWmvUzzc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;br&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;twitter-simple-shortcode&#34;&gt;Twitter Simple Shortcode&lt;/h2&gt;




&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;
  .twitter-tweet {
  font: 14px/1.45 -apple-system,BlinkMacSystemFont,&#34;Segoe UI&#34;,Roboto,Oxygen-Sans,Ubuntu,Cantarell,&#34;Helvetica Neue&#34;,sans-serif;
  border-left: 4px solid #2b7bb9;
  padding-left: 1.5em;
  color: #555;
}
  .twitter-tweet a {
  color: #2b7bb9;
  text-decoration: none;
}
  blockquote.twitter-tweet a:hover,
  blockquote.twitter-tweet a:focus {
  text-decoration: underline;
}
&lt;/style&gt;

&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;“In addition to being more logical, asymmetry has the advantage that its complete appearance is far more optically effective than symmetry.”&lt;br&gt;— Jan Tschichold &lt;a href=&#34;https://t.co/gcv7SrhvJb&#34;&gt;pic.twitter.com/gcv7SrhvJb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Graphic Design History (@DesignReviewed) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/DesignReviewed/status/1085870671291310081?ref_src=twsrc%5Etfw&#34;&gt;January 17, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;br&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;vimeo-simple-shortcode&#34;&gt;Vimeo Simple Shortcode&lt;/h2&gt;






&lt;style&gt;
.__h_video {
   position: relative;
   padding-bottom: 56.23%;
   height: 0;
   overflow: hidden;
   width: 100%;
   background: #000;
}
.__h_video img {
   width: 100%;
   height: auto;
   color: #000;
}
.__h_video .play {
   height: 72px;
   width: 72px;
   left: 50%;
   top: 50%;
   margin-left: -36px;
   margin-top: -36px;
   position: absolute;
   cursor: pointer;
}
&lt;/style&gt;


&lt;div class=&#34;s_video_simple __h_video&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;https://vimeo.com/4.8912912e&amp;#43;07&#34; rel=&#34;noopener&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;


&lt;img src=&#34;https://i.vimeocdn.com/video/337401969_640.jpg&#34; srcset=&#34;https://i.vimeocdn.com/video/337401969_640.jpg 1x, https://i.vimeocdn.com/video/337401969.jpg 2x&#34; alt=&#34;Sing Jan Swing - Kinetic Type&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;play&#34;&gt;&lt;svg version=&#34;1&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; viewBox=&#34;0 0 61 61&#34;&gt;&lt;circle cx=&#34;30.5&#34; cy=&#34;30.5&#34; r=&#34;30.5&#34; opacity=&#34;.8&#34; fill=&#34;#000&#34;&gt;&lt;/circle&gt;&lt;path d=&#34;M25.3 19.2c-2.1-1.2-3.8-.2-3.8 2.2v18.1c0 2.4 1.7 3.4 3.8 2.2l16.6-9.1c2.1-1.2 2.1-3.2 0-4.4l-16.6-9z&#34; fill=&#34;#fff&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Placeholder Text</title>
      <link>https://example.com/post/placeholder-text/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/placeholder-text/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de pectora summo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redit teque digerit hominumque toris verebor lumina non cervice subde tollit usus habet Arctonque, furores quas nec ferunt. Quoque montibus nunc caluere tempus inhospita parcite confusaque translucet patri vestro qui optatis lumine cognoscere flos nubis! Fronde ipsamque patulos Dryopen deorum.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exierant elisi ambit vivere dedere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duce pollice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eris modo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spargitque ferrea quos palude&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Rursus nulli murmur; hastile inridet ut ab gravi sententia! Nomine potitus silentia flumen, sustinet placuit petis in dilapsa erat sunt. Atria tractus malis.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comas hunc haec pietate fetum procerum dixit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Post torum vates letum Tiresia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flumen querellas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arcanaque montibus omnes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quidem et&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;vagus-elidunt&#34;&gt;Vagus elidunt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;svg class=&#34;canon&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; overflow=&#34;visible&#34; viewBox=&#34;0 0 496 373&#34; height=&#34;373&#34; width=&#34;496&#34;&gt;&lt;g fill=&#34;none&#34;&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.599 372.348L495.263 1.206M.312.633l494.95 370.853M.312 372.633L247.643.92M248.502.92l246.76 370.566M330.828 123.869V1.134M330.396 1.134L165.104 124.515&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#ED1C24&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M275.73 41.616h166.224v249.05H275.73zM54.478 41.616h166.225v249.052H54.478z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.479.375h495v372h-495zM247.979.875v372&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;ellipse cx=&#34;498.729&#34; cy=&#34;177.625&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;ellipse cx=&#34;247.229&#34; cy=&#34;377.375&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Canons_of_page_construction#Van_de_Graaf_canon&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;The Van de Graaf Canon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mane-refeci-capiebant-unda-mulcebat&#34;&gt;Mane refeci capiebant unda mulcebat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Victa caducifer, malo vulnere contra dicere aurato, ludit regale, voca! Retorsit colit est profanae esse virescere furit nec; iaculi matertera et visa est, viribus. Divesque creatis, tecta novat collumque vulnus est, parvas. &lt;strong&gt;Faces illo pepulere&lt;/strong&gt; tempus adest. Tendit flamma, ab opes virum sustinet, sidus sequendo urbis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iubar proles corpore raptos vero auctor imperium; sed et huic: manus caeli Lelegas tu lux. Verbis obstitit intus oblectamina fixis linguisque ausus sperare Echionides cornuaque tenent clausit possit. Omnia putatur. Praeteritae refert ausus; ferebant e primus lora nutat, vici quae mea ipse. Et iter nil spectatae vulnus haerentia iuste et exercebat, sui et.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eurytus Hector, materna ipsumque ut Politen, nec, nate, ignari, vernum cohaesit sequitur. Vel &lt;strong&gt;mitis temploque&lt;/strong&gt; vocatus, inque alis, &lt;em&gt;oculos nomen&lt;/em&gt; non silvis corpore coniunx ne displicet illa. Crescunt non unus, vidit visa quantum inmiti flumina mortis facto sic: undique a alios vincula sunt iactata abdita! Suspenderat ego fuit tendit: luna, ante urbem Propoetides &lt;strong&gt;parte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Math Typesetting</title>
      <link>https://example.com/post/math-typesetting/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.com/post/math-typesetting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this example we will be using &lt;a href=&#34;https://katex.org/&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;KaTeX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Create a partial under &lt;code&gt;/layouts/partials/math.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Within this partial reference the &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/autorender.html&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Auto-render Extension&lt;/a&gt; or host these scripts locally.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Include the partial in your templates like so:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34; data-lang=&#34;bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;{{&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;k&#34;&gt;if&lt;/span&gt; or .Params.math .Site.Params.math &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;}}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;{{&lt;/span&gt; partial &lt;span class=&#34;s2&#34;&gt;&amp;#34;math.html&amp;#34;&lt;/span&gt; . &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;}}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;{{&lt;/span&gt; end &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;}}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex globally set the parameter &lt;code&gt;math&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in a project&amp;rsquo;s configuration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex on a per page basis include the parameter &lt;code&gt;math: true&lt;/code&gt; in content files&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; Use the online reference of &lt;a href=&#34;https://katex.org/docs/supported.html&#34;target=&#34;_blank&#34;&gt;Supported TeX Functions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Block math:
$$
\varphi = 1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\cdots} } }
$$&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>