<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on potaDoland</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>potaDoland (Posts)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Aug 2021 21:13:40 -0400</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>thêm vài ý về mind, học từ dr. Jordan Peterson</title>
      <link>/posts/moreaboutmind/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 21:13:40 -0400</pubDate>
      
      <guid>/posts/moreaboutmind/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lại lục đồ cũ, kiếm thêm đc vài ý để giải thích về cơ chế của tâm trí, phần lớn đều là notes chép từ series Map of Meanings trên youtube của dr. Jordan Peterson. Mình đã ko còn quan tâm về mind cho lắm, nhưng dạo này &amp;lsquo;vài ý về no mind&amp;rsquo; nó vẫn còn ở trong system của mình, nên đành phải xả tiếp. Nếu hiểu hơn về mind, thì sẽ hiểu (hoặc ko hiểu) hơn về no mind, trạng thái tự nhiên của mọi người.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;You don&amp;rsquo;t build the model of the whole world, you only build the part that relevant to yours. Complex world &amp;ndash;&amp;gt; things you want &amp;ndash;&amp;gt; things you can detect. Your perception&amp;rsquo;s main job is to EXCLUDE. Bạn có thể xây dựng một model tâm trí với toàn bộ data từ trải nghiệm thật và môi trường, nhưng bạn sẽ ko làm thế, vì nó tốn rất nhiều năng lượng. Tầm nhìn (cả nghĩa đen và nghĩa bóng) của bạn luôn bị giới hạn và chỉ tập trung vào những thứ liên quan đến bạn, những thứ bạn muốn. Và những thứ bạn muốn hay liên quan đến bạn chỉ là một phần nhỏ trong tập hợp những thứ đang xảy ra ở thế giới thật.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ví dụ 1, thật ra đây là câu hỏi mình thắc mắc; ko biết ngày xưa khi đi học, giữa một đám học sinh trên sân trường, bạn có luôn nhìn thấy đứa bạn thích ngay lập tức, và lờ đi khuôn mặt của tất cả những đứa khác? Não bạn có thể xử lý và nhận thức đc khuôn mặt của bấy nhiêu con người, nhưng nó sẽ ko làm thế, vì nó có xu hướng tiết kiệm năng lượng, và nó sẽ chỉ tập trung vào thứ mà nó muốn.
Ví dụ 2, có một thứ gọi là &amp;lsquo;tunnel vision&amp;rsquo;, lần đầu mình biết là khi xuống xe bus đến trại lính, vừa phải xách 2 cái duffel bags chạy vừa bị drill sergeant hét vào đầu &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Rvz4v4BgyTE,&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=Rvz4v4BgyTE,&lt;/a&gt; bây h cho mình sống lại cảnh này thì mình sẽ cười với drill sergeant. Lần thứ 2 là khi phải kéo 1 thằng nặng 200 lbs trên cái skedco, có đạn bắn qua đầu, trong 1 buổi field training (combat đời thật chắc còn stress nữa, nhiều người bị PTSD sau combat cũng đúng); cho mình sống lại cảnh này thì mình cũng hơi ngán vụ physical training thôi chứ ko đến nỗi bị tunnel vision nữa. Mọi người đều đang có tunnel vision, chỉ là khác mức độ. Khi nhu cầu căn bản nhất là nhu cầu sinh tồn bị đe dọa, thì lúc đó ko những tâm trí mà toàn bộ thân thể sẽ tập trung dồn hết tài nguyên năng lượng vào việc cần làm; từ đó trải nghiệm &amp;lsquo;tunnel vision&amp;rsquo; ở mức độ sinh tồn sẽ rõ ràng hơn. Mình có tunnel vision với 2 ví dụ trong quá khứ trên, vì lúc đó khi mới vào lính ko biết trước sau, ở chung với những đứa cũng có cùng tâm lý&amp;hellip; nói chung là thiếu data về thế giới trong army, dẫn đến model và tầm nhìn hạn hẹp. Vì ko thể đưa ra dự đoán chắc chắn, nên tâm sinh lo sợ, sợ thất bại, sợ bị đuổi khỏi lính nếu fail gì đó. Sau này nhận ra drill sergeants cũng rất stress vì sợ lính fail và ko đạt chỉ tiêu, và việc la hét giả bộ khó tính chỉ là vai diễn mà họ đang đóng; thì tầm nhìn và model của mình thay đổi.
Ví dụ 3, có rất nhiều bài viết, có rất nhiều sách để bạn tiêu thụ, nhưng bạn chỉ có hứng đọc về những thứ mà bạn quan tâm. Nếu bạn đang đọc bài này, thì có lẽ bạn quan tâm đến những chủ đề như &amp;lsquo;bản chất của thực tại&amp;rsquo;, &amp;lsquo;thiền&amp;rsquo;, &amp;lsquo;cơ chế của tâm trí&amp;rsquo;; hoặc là bạn quá rảnh và thừa thãi năng lượng. Mà hầu hết mọi người khi thừa thãi năng lượng thì sẽ đi tiêu thụ những thứ dễ ăn như &amp;lsquo;hài nhảm&amp;rsquo;, junk information ko liên quan đến bản thân như drama của ca sĩ diễn viên, vì ít ra thì ai cũng có nhu cầu xài đồ &amp;lsquo;dễ ăn&amp;rsquo;, tiết kiệm năng lượng; đồ khó hiểu cũng tốn nhiều công phu để tiêu hóa lắm. Thử bật một tab porn và để bài này kế bên, bạn sẽ tập trung vào cái nào? Thường thì nhu cầu ‘sinh sản’ mạnh hơn là nhu cầu ‘tìm hiểu cơ chế của tâm trí’, con người đc lập trình như thế rồi. Phụ nữ khỏa thân thì rõ ràng hoàn toàn hấp dẫn hơn đống chữ nonsense này.
Khi còn nhỏ thì ta vô ưu vô lo, mọi thứ đều thú vị, và ta thoải mái phung phí năng lượng và thời gian ngốn đủ thứ thể loại thông tin. Đến khi lớn rồi, thì ta thấy giới hạn của bản thân, ko thể phung phí năng lượng để nhìn toàn bộ thế giới đầy màu sắc [nhưng (ta cho là) vô bổ] nữa, mà chỉ nhìn những thứ ta cần nhìn. Cũng tốt đấy, nhưng một khi đã giới hạn tâm trí và tầm nhìn rồi, cộng thêm việc ta cho những thứ ko cần thiết là cần thiết, thì ta sẽ nhìn cuộc đời với 1 lăng kính khá là lệch lạc và chán. Ví dụ điển hình là những người lớn chỉ biết đến tiền và sở hữu tài sản trong truyện Hoàng Tử bé. Khi ta ko tham, sân, si, ko mong cầu hay sợ hãi điều gì, thì tâm trí ta lại thoáng hơn, tiếp thu đc nhiều thứ hơn, cuộc đời lại đẹp hơn.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nếu mọi thứ đều hoạt động đúng như model tâm trí của bạn, thì bạn sẽ tiếp tục lờ đi thế giới thật. Khi có thứ gì đó sai sai trong cuộc sống, thì bạn mới nhận ra &amp;lsquo;bug&amp;rsquo;, giới hạn của model, và bạn phải &amp;lsquo;mở não&amp;rsquo; để tiếp thu thêm kiến thức, update model. Mình có 1 thằng bạn lính, thằng này đúng kiểu công tử Gia Lai. Ông già hồi ở VN ở Gia Lai làm công ty vận tải chạy khắp nước, qua bên Mỹ chật vật mấy năm nhưng bây h cũng có mấy tiệm nail, con lớn quản. Thằng bạn mình là con út, tính lì quậy từ bé; cũng khá thông minh vì nói chuyện rất hoạt bát và đếm bài khá ghê. Btw đánh bài là cách khá tốt để đánh giá con người, khả năng kiểm soát cảm xúc, áp lực, adrenaline; cược càng lớn thì bản chất càng bộc lộ rõ. Vì luôn luôn dễ dàng có đc thứ mình muốn (bằng tiền) và chưa bao giờ thực sự đối mặt với đời loser (vì luôn có ông bà già back up), thằng bạn mình luôn luôn tự tin, thích đua đòi, cực kỳ thiếu kiên nhẫn, và lúc nào cũng cho là mình đúng. Nói đến sự ‘vô học’ của thằng này thì nhớ tới quote cụ Cần, &amp;ldquo;Học là để cho đầu óc và tâm hồn càng ngày càng cao hơn, rộng hơn&amp;hellip;có cao, có rộng thì mới tránh được cái nạn &amp;ldquo;thiên kiến&amp;rdquo;, &amp;ldquo;chấp nhất&amp;rdquo; của những đầu óc hẹp hòi. &amp;ldquo;Óc hẹp hòi&amp;rdquo;, theo Charles Baudoin, &amp;ldquo;là những đầu óc không thưởng thức nổi những gì mình không ưa thích&amp;rdquo;. Ông lại nói::Từ sự không có văn hóa đến lòng thiên chấp, chỉ có 1 bước mà thôi&amp;rdquo;. Thật có như vậy.&amp;rdquo; Thằng này đi lính vì hồi xưa ko thích coi tiệm nail, thích nấu ăn, muốn mua lại nhà hàng kia mà ông già ko cho, nên giận đi lính. Đc cái tính thằng này rộng rãi, thẳng thắn, thương người&amp;hellip; nói chung là core tốt, dù sao vẫn hơn mấy đứa dumb intellects. Mình, bạn, thằng bạn mình, tất cả mọi người đều đang chạy loop tìm sướng tránh khổ. Mình chưa có thứ mình muốn, nên mình thấy model mình chưa chuẩn, và mình tiếp tục update. Thằng bạn mình sinh ra ở vạch đích, mọi thứ đều đc ông bà già back up, model nó có thể ko chuẩn (từ góc nhìn của mình), nhưng cuộc đời nó vẫn vận hành tốt, nhiều sướng và ít khổ. Nó sẽ dành hầu hết thời gian tận hưởng cuộc sống của nó, thay vì tìm tòi update hệ thống; đơn giản bỏi vì hệ thống của nó chưa báo lỗi. Lính Mỹ hầu hết là ‘ít’ đi học cao, style làm việc thường là ‘if it’s stupid but it works, then it’s not stupid; if it ain’t broken, it ain’t need fix’, khá là thực tế. Hạnh phúc mang tính ru ngủ, chỉ có đau khổ bất mãn mới kích thích ta phát triển.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Raw data → meaning → what you see → your reaction. Ý này đã có nói trong bài user interface, bạn phân biệt rồi bạn mới nhìn thấy. Thử nhìn vào bất cứ thứ gì trong phòng, tâm trí bạn sẽ tự động nhắc bạn thứ đó là gì, công dụng của nó là gì, lịch sử của nó… nói chung là ý nghĩa của vật đó, rồi bạn mới biết nó là gì. Lời nhắc của tâm trí đôi lúc ko phải là suy nghĩ theo dạng ngôn ngữ, mà có thể là cảm xúc, hoặc cảm giác trên cơ thể. Ý này dài, thôi cày vài series của Jordan Peterson là tự hiểu. Có 1 ví dụ mà ổng hay xài là hình ảnh con rắn, trước khi bạn nhìn thấy hình ảnh con rắn, thì đó chỉ là màu sắc, có những layers ý nghĩa của con rắn (trái cấm, trí tuệ, nguy hiểm, thức ăn…) đc kích thích trong tâm trí, và bạn nhìn thấy con rắn của bạn. Ví dụ về layers ý nghĩa, cơn đau là 1 cơ chế nguyên thủy của cơ thể, còn anxiety (lo lắng, bồn chồn) là 1 cơ chế hiện đại hơn, đc tạo nên từ dự đoán của tâm trí. Khi cơ thể cảm nhận cơn đau thì nó tự động tránh xa thứ gây đau. Ví dụ như khi bạn vô tình chạm vào 1 vật nóng, bạn chưa kịp biết thứ bạn chạm vào là gì hay cảm giác đó là gì, bàn tay bạn đã tự động rút lại, đơn giản bởi vì nó mang ý nghĩa ‘đau’. Cơ chế cơn đau rất là tốt, nhưng sẽ hiệu quả hơn nếu bạn có thể dự đoán đc cơn đau sắp đến và chủ động tránh xa nó. Bạn ko chờ con rắn cắn, chờ thấy ‘đau’, rồi mới tránh xa con rắn.  khi nhìn thấy con rắn, tâm trí kích thích niệm ‘nguy hiểm’, ‘lo lắng’ và bạn tránh xa nó. Một ví dụ khác là cảm giác sợ độ cao, bạn hoàn toàn vẫn an toàn khi đứng trên cao, nhưng tâm trí sẽ liên tục dự đoán cảnh bạn bị rơi và chết, kích thích ‘nỗi sợ’ để bạn tránh xa nó, trước khi bạn té thật. Anxiety là cơ chế đc xây dựng từ cơ chế cổ hơn là ‘cơn đau’ và rất tốt trong việc sinh tồn. Nhưng khi model ta bị lỗi hoặc ko đc update, thì việc tin vào tâm trí sẽ chỉ giới hạn khả năng của ta và tệ hơn là làm ta mất tập trung, mất khả năng làm việc. Ví dụ đơn giản là public speaking, đối với những người nhút nhát thì việc làm tâm điểm của hàng chục người ko khác gì việc đối mặt với cái chết. Nếu như ta biết rằng cảm giác hồi hộp này chỉ là tín hiệu báo nguy hiểm lỗi đến từ 1 tâm trí chưa đc update, thì mọi chuyện sẽ khác. Cách mà mọi người thường khuyên là hít vài hơi thở sâu, để ta có cảm giác rằng mọi thứ thật ra vẫn ổn, và ta vẫn an toàn, và ta bình tĩnh lại. Những lúc này là ta đang rewire, lập trình lại tâm trí, để nó dừng dự báo tín hiệu lỗi. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=70PIOgJ1dD0&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=70PIOgJ1dD0&lt;/a&gt; 1 trong những phương pháp điều trị tâm lý hiệu quả là exposure treatment, đối mặt với những thứ mình sợ. Nhưng tâm trí rất là tricky, nó ko chỉ khiến ta sợ cơn đau hay cái chết, mà ta sợ chính cảm giác sợ; và thế là ta ko dám đối diện với việc ‘đối diện nỗi sợ’; và ta bắt đầu tự lừa dối bản thân trong cái loop sợ nỗi sợ này.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Hết notes&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;Đấy là nói theo kiểu dr. Jordan Peterson, khi ta sống dựa vào tâm trí, khi ta dùng lý trí để phân tích, dự đoán, và đưa ra quyết định. Quan điểm của mình hiện tại là khả năng khái niệm hóa và mô phỏng thế giới thực của tâm trí chỉ tốt trong việc giao tiếp; còn cuộc sống thật thì ko cần tâm trí cho lắm, cần ít thôi. Ngón tay chỉ trăng ko phải là trăng. Ngắm trăng cũng vui, ngắm ngón tay cũng vui, ngắm cả hai cũng lúc cũng đc; it doesn&amp;rsquo;t matter. No mind là trạng thái tự nhiên của con người. Mind cũng là no mind, nhưng nếu ta chỉ lệ thuộc vào mind thì ta đang tự giới hạn chính mình.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vài ý về No mind</title>
      <link>/posts/nomind1/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jul 2021 17:02:47 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/nomind1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tuần trước chia tay tụi bạn lính, chia tay North Carolina, trở lại California. Về lại căn nhà mình từng sống trong vòng 6 năm, nhiều kỉ niệm ùa về. Nhiều thứ quen quen mà lạ lạ. Hồi xưa có 4 anh em sống trong garage, mỗi thằng 1 cái giường với đủ thứ đồ. Bây giờ cái garage trống ko, cũ kĩ đầy bụi. Quãng thời gian 6 năm sống trong garage cũng bị hashed và packed lại thành vài kỷ niệm. Lúc có thì thấy thường, ko có nữa thì mới thấy đáng quý. Còn nhiều chi tiết nhỏ nữa nhưng mình ko rảnh mà xả, giữ trong người cũng đc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dạo này mình có vài ý về vô niệm, vô vi, infinite intelligence&amp;hellip; mà mỗi lần tính xả lại rặn mãi ko ra. Hôm bữa tìm đc 1 cái laptop cũ mình từng dùng trước lúc đi lính. Mở lên xem mấy tấm hình, bài viết mình lưu trữ mà thấy mắc cười. Nhân vật Sang Do ngày xưa suy nghĩ rất &amp;lsquo;chín chắn&amp;rsquo; và logical hơn Sang Do ngày nay rất nhiều.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây là một số bookmark links trong máy cũ, mình từng đọc gì 4 năm trước. Đến lúc đi lính thì bỏ máy ở nhà, trong lính thì cũng chỉ đọc bài viết khoa học, tìm cách cải thiện phát huy tố chất chứ cũng chả nhớ gì đến những cái links này. Mấy hôm nay coi lại, nên có ít ý để nói về khái niệm vô niệm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://lambamblog.wordpress.com/2010/07/11/thuy%e1%ba%bft-thien-d%e1%bb%8ba-v%e1%ba%a1n-v%e1%ba%adt-nh%e1%ba%a5t-th%e1%bb%83-trong-khoa-h%e1%bb%8dc-hi%e1%bb%87n-d%e1%ba%a1i/&#34;&gt;https://lambamblog.wordpress.com/2010/07/11/thuy%e1%ba%bft-thien-d%e1%bb%8ba-v%e1%ba%a1n-v%e1%ba%adt-nh%e1%ba%a5t-th%e1%bb%83-trong-khoa-h%e1%bb%8dc-hi%e1%bb%87n-d%e1%ba%a1i/&lt;/a&gt; . Lần đầu đọc thì mình có thể hiểu bằng lý trí, nhưng mình muốn đc như tác gỉa, muốn nhìn thấy cả vũ trụ trong một hạt cát, muốn nhận thức đc những thế lực đang chi phối thân-tâm và vạn vật. Đây là nơi cơn điên của mình bắt đầu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://thienphatgiao.org/thien-phat-giao-nguyen-thuy-va-phat-trien-tac-gia-vien-minh/&#34;&gt;https://thienphatgiao.org/thien-phat-giao-nguyen-thuy-va-phat-trien-tac-gia-vien-minh/&lt;/a&gt; bài này tóm tắt hệ thống Phật giáo khá là chuẩn, hồi xưa mình bookmark để dành, đọc vài trang ko hiểu nên chả bao h đọc hết. Hôm bữa mở lên thì đọc một mạch hết bài trong 2hrs. Vẫn có nhiều khái niệm mình ko hiểu, nhiều thứ mình chưa chứng. Nhưng ít ra thì bây h mình có đủ level để đọc hết bài mà ko ngẩn ngơ tự hỏi mình đang đọc clgt. What a fucking trip, 4 năm, cảm thấy đi khá xa, nhưng đường vẫn còn dài vl, chả biết mình đang ở đâu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://duylucthien.wordpress.com/bai-viet-chinh/&#34;&gt;https://duylucthien.wordpress.com/bai-viet-chinh/&lt;/a&gt; Blog của ông chú Truyền Bình này cũng khá oke. Hồi xưa đọc thì thấy chú cũng nói hợp lý vãi chưởng. Bây giờ đọc lại thì thấy chú dựa vào lý trí mà suy luận vượt tầm  chứng ngộ. Nhưng dù sao thì đọc vẫn phê, khá tốt cho những người bước đầu muốn dựa vào lý trí để tìm hiểu. Những bài viết này chắc sẽ thỏa mãn những người ham kiến thức, còn để chứng ngộ thật thì mình nghĩ vẫn phải cày và sống dài dài.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://truyen8.net/truyen-chim-lua.html&#34;&gt;https://truyen8.net/truyen-chim-lua.html&lt;/a&gt; Chim lửa, bộ truyện kinh điển của Osamu Tezuka. Những bài viết khô khan thì khó thấm vào lòng người, nếu người đọc ko mở lòng. Nghệ thuật thì dễ hơn, nó lẻn qua firewall của tâm trí rồi đục khoét hoặc truyền cảm hứng từ bên trong. Chim lửa truyền cho mình cảm nhận về sự rộng lớn của vũ trụ, sự nhỏ bé của con người, sự phi lý (absurb) của cuộc sống, và có lẽ là vẻ đẹp của nó nữa. Ban đầu tưởng đọc để xả stress thôi, đâu ngờ cái hố đen đó ko có đáy. Thanks to Osamu Tezuka for the secret mindfucks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một bộ truyện khác cũng khá phê trong bookmarks: &lt;a href=&#34;https://www.medoctruyentranh.net/truyen-tranh/hanh-trinh-huong-ve-cuoi-the-gioi-63307&#34;&gt;https://www.medoctruyentranh.net/truyen-tranh/hanh-trinh-huong-ve-cuoi-the-gioi-63307&lt;/a&gt; Hành trình hướng về cuối thế giới của Nishioka Kyoudai. Tác giả cũng phải rất tốt trong việc &amp;lsquo;tắt&amp;rsquo; lý trí thì mới có thể để content của tiềm thức trồi lên đc như thế này. Đọc cái này đúng nghĩa ko để hiểu, mà để feel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thôi vào bài, chém ít ý về khái niệm no mind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tâm trí (mental consciousness, mano vijnana) của bạn có một chức năng gọi là tâm kể chuyện. Tâm trí có khả năng phân biệt, khái niệm hóa, tâm kể chuyện thì phóng chiếu ra ý niệm &amp;lsquo;đây là A&amp;rsquo;, &amp;lsquo;kia là B&amp;rsquo;&amp;hellip; Tâm trí kết hợp với tâm chấp ngã (mana vijnana), lúc nào cũng sẽ phóng chiếu ý niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo;, &amp;lsquo;người trải nghiệm&amp;rsquo;&amp;hellip; Khi bạn đọc những dòng này, bạn biết rằng &amp;lsquo;tôi đang nhìn những chữ này&amp;rsquo;, &amp;lsquo;tôi hiểu những ý này&amp;rsquo; vì tâm kể chuyện sản xuất ra những ý niệm đó. Tâm chấp ngã đó, ko đâu xa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng đó cũng chỉ là những ý niệm đang được phóng chiếu bởi tâm trí. Bạn chưa bao giờ có thể hiểu đc những dòng này. Bạn cũng chưa bao giờ hiểu được bất cứ thứ gì người khác nói. Thứ mà bạn có thể biết là những gì tâm trí của bạn tự suy diễn và nói với bạn. Để đưa 1 ví dụ mà ai cũng trải qua, để bạn thấy là &amp;lsquo;hiểu&amp;rsquo; hay &amp;lsquo;ko hiểu&amp;rsquo; cũng là một ý niệm. Chắc bạn cũng như mình, từng đọc những bài viết mà bạn ko hiểu gì cả, hoặc hiểu theo 1 ý nào đó, sau 1 thời gian, bạn quay lại đọc và bỗng nhiên mọi ý trong bài viết đều thông suốt. Sau một quãng thời gian nữa, bạn quay trở lại đọc một lần nữa, bạn sẽ có những ý niệm khác, cái &amp;lsquo;hiểu&amp;rsquo; khác. Trong mỗi thời điểm, thứ mà bạn trải nghiệm là câu chuyện mà tâm trí kể cho bạn, &amp;lsquo;tôi hiểu những dòng này theo ý này&amp;rsquo;, &amp;lsquo;tôi hiểu những dòng này theo ý kia&amp;rsquo;, &amp;lsquo;tôi éo hiểu&amp;rsquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cứ xem ý niệm là một cái đùi gà. Ngay lúc này thì bạn đang nhai đùi gà mình đưa. Bạn ăn đùi gà, hệ tiêu hóa của bạn phân tích cái đùi gà thành những miếng nhỏ hơn để tiêu hóa. Khi bạn nói lại những ý niệm này, bạn tổng hợp những chất có sẵn trong người để ói ra cái đùi gà khác. Tất cả mọi cái đùi gà có vẻ giống nhau, nhưng bản chất của chúng là duy nhất, thoáng qua và ko bao giờ trở lại. Bạn ko thể nói cái đùi gà của mình ko tồn tại, nhưng bạn cũng ko thể nói cái đùi gà của mình tồn tại, vì bạn đã ăn nó rồi. Yeah những dòng này có vẻ vẫn ở đây, nhưng cái tâm trí tiêu hóa nó lại là một tâm trí khác. Infinite non-existent chicken drumsticks bro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mọi ý niệm đều là duy nhất, nhưng chúng ta vẫn có thể đồng ý với nhau, vẫn tương tác với nhau trong một thế giới khách quan. Có lẽ bởi vì có 1 thứ mà mình gọi là infinite intelligence, và mọi thứ đều đang hoạt động đúng theo lập trình của infinite intelligence này. Nhưng đó là thế giới thực, còn mỗi người thì chỉ tồn tại trong câu chuyện mà bộ não đang tự kể cho chính nó. Tâm trí là 1  artificial intelligence, dựa vào data có sẵn để mô phỏng thế giới thật, càng nhiều data thì mô phỏng càng chi tiết.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=eCHCdCh0EN0&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=eCHCdCh0EN0&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=KB_lTKZm1Ts,&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=KB_lTKZm1Ts,&lt;/a&gt; cái này mình chợt nhớ lại lúc còn học Psychology 101, 1 bookmark cũ. Nói về sự liên quan giữa sự tập trung và perception (sự thu thập data), cũng khá là liên quan đến chủ đề này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Data đc thu thập thông qua những trải nghiệm trực tiếp trong cuộc sống hằng ngày. Hệ thống kiến thức ko khác gì một cái cây, càng nhiều data thì cây càng lớn, càng có khả năng mô phỏng/khái niệm hóa thế giới một cách chi tiết hơn. Nếu bạn bị mù, thì bạn ko có khái niệm &amp;lsquo;nhìn&amp;rsquo;. Nếu bạn bị mù màu, thì bạn sẽ ko biết khái niệm &amp;lsquo;màu sắc&amp;rsquo;. Nếu bạn ko có bàn tay, thì khái niệm bàn tay của bạn sẽ ko đầy đủ như khái niệm bàn tay của mình. Khi mình nói về &amp;lsquo;bàn tay&amp;rsquo;, có lẽ là mình đang nói về &amp;lsquo;vũ trụ&amp;rsquo;, &amp;lsquo;infinite amounts of chicken drumsticks in infinite amounts of subatomic particles&amp;rsquo; , whatever, thay vì nói về &amp;lsquo;một bộ phận của cơ thể&amp;rsquo;. Mình thấy rất oke nếu bạn ko hiểu mình đang viết gì; bản thân mình có thể cũng ko hiểu mình viết cái gì sau vài ngày hoặc vài tuần.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có một ý mà mình ko biết mô tả hay dẫn như thế nào. Thôi để đại ở đây. Thử tưởng tượng ra một thứ ko tồn tại ở thế giới này, và hoàn toàn ko liên quan gì đến thế giới này. Bạn có thể tưởng tượng ra lông trên mai rùa, ngựa có sừng&amp;hellip; là những thứ ko tồn tại trên thế giới này, nhưng chúng vẫn dựa vào những thứ liên quan, sẵn có trong thế giới này. Luận điểm của mình là, mọi kiến thức bạn có được đều đến từ bên ngoài, bạn có thể xào nấu khái niệm cũ để cho ra 1 khái niệm mới, nhưng bạn ko thể tạo ra 1 ý niệm hoàn toàn mới, ko thuộc thế giới này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Từ 2 ý trên, ta có thể thấy là tâm trí bị giới hạn bởi trải nghiệm thực, giống như khả năng của AI model bị giới hạn bởi data dùng để train model đó. Cùng lúc, nếu ta quá tập trung và lệ thuộc vào tâm trí, thì khả năng thu thập và xử lý data của ta cũng bị giới hạn trong 1 model nhất định. Giống như cỗ máy có thể có nhiều hệ thống niềm tin, nhiều góc nhìn, chạy nhiều AI models khác nhau, nhưng lại chọn chỉ dùng 1 model duy nhất cho mọi tình huống. Be water my friend. Nói cách khác đơn giản hơn, sống nhiều thì có thể khôn ra, nhưng nếu ta ko mở lòng, mà cứ giữ vững định kiến có sẵn thì no hope; có thể dẫn đến 1 cuộc sống lặp đi lặp lại những trải nghiệm cũ kĩ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trong trải nghiệm bình thường của bạn luôn luôn có 2 lớp, lớp trải nghiệm (data thật) và lớp khái niệm (data mô phỏng, câu chuyện bạn kể về data thật). Nếu bạn hoàn toàn ko có khái niệm, no mind, thực tại vẫn ở đó, thế giới vẫn vận hành theo quy luật vật lý. Có tâm trí, thì mới có câu chuyện, có không-thời gian, có nhân quả, có &amp;lsquo;người trải nghiệm&amp;rsquo; đang cảm thọ &amp;lsquo;các trải nghiệm&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình nghĩ tâm trí và khả năng khái niệm hóa chỉ tốt trong việc giao tiếp (giữa các giác quan, hệ thống trong cơ thể, và giữa người với người). Mọi việc trở nên mất cân bằng khi con người dựa vào tâm trí (với data ko đầy đủ, góc nhìn hạn hẹp, câu chuyện sai lệch) để đưa ra quyết định, mà quên rằng có infinite intelligence (Phật đại thừa gọi là trí Bát Nhã, hay tạm gọi là trí tuệ trực giác).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No mind là một trạng thái tự nhiên của tất cả mọi người, và trạng thái này ko thể mô tả, hay kể lại đc; vì nó&amp;hellip; nằm ngoài khái niệm, ngôn ngữ. Mình rất muốn mô tả trạng thái no mind, nhưng thực sự là mình ko có câu chuyện nào để kể cả. Mình ko đạt đc trạng thái đó, vì ko có &amp;lsquo;mình&amp;rsquo; ở trong trạng thái đó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây là phần chém gió, mình tưởng tượng no mind là như thế nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi bạn hoàn toàn ko có bất cứ ý niệm, khái niệm, phân biệt, thì hình ảnh bạn đang nhìn thấy, là 1 mớ màu sắc (đúng ra là ko có màu sắc), ko có một vật nào tách biệt cả. Mớ màu sắc (đúng ra là ko có màu sắc luôn, nếu bạn ko phân biệt màu sắc - ko màu sắc) này nó sống động, thay đổi liên tục. Ko có thời gian, ko gian. Ko có khái niệm và câu chuyện &amp;lsquo;tôi đang nhìn&amp;rsquo;, chỉ có mớ màu sắc này, vĩnh hằng, thay đổi liên tục,  ko có nơi chốn, trôi nổi trong hư không, và bản thân nó cũng là hư không. Tương tự với tất cả các giác quan khác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No mind ko có nghĩa là ko có suy nghĩ. Ý niệm vẫn xảy ra, nó cũng sống động, thay đổi liên tục, vĩnh hằng, ko có nơi chốn. Thậm chí niệm phân biệt vẫn xảy ra, niệm &amp;lsquo;tôi&amp;rsquo; vẫn có thể ở đó. Câu chuyện vẫn có thể đc kể tiếp, bộ phim vẫn tiếp tục chiếu, nhưng mà &amp;lsquo;người coi phim&amp;rsquo; đã luôn là một với bộ phim thực tại rồi.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>lắng nghe cơ thể</title>
      <link>/posts/listentothebody/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jul 2021 21:13:40 -0400</pubDate>
      
      <guid>/posts/listentothebody/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;drives-of-the-machine&#34;&gt;drives of the machine&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nếu mô tả đúng với trải nghiệm và những gì mình cảm nhận, thì có 1 thứ (tạm gọi) là infinite intelligence, khá là giống với khái niệm &amp;lsquo;the prime mover&amp;rsquo; của Aristotle. Tất cả mọi thứ đều vận hành đúng theo lập trình của infinite intelligence này; nói nó là quy luật tự nhiên cũng khá đúng. Khi mình vung tay nhấc chân, mình ko thấy như mình là một cá thể đang điều khiển và hoạt động, mà là các phân tử, các tế bào, cơ thể, cả không gian xung quanh&amp;hellip; cùng hành động. Từng phân tử, tế bào, đến cơ thể, đến các hành tinh&amp;hellip; là một thể, và đều tuân theo hoặc đc điều khiển bởi infinite intelligence này. Điều này dẫn mình đến 1 kết luận là, mọi thứ, mọi hành động, mọi sự kiện đều hoàn hảo, bí ẩn, phép màu; đúng hơn thì mọi thứ đều như nó là, mọi thứ chỉ xảy ra. Bởi vì ko thể  có một hành động hay sự kiện khác có thể xảy ra mà ko tuân theo infinite intelligence. Mình hoàn toàn tự do vì mình ko có kiểm soát hay lựa chọn bất cứ thứ gì, kể cả hành động hay suy nghĩ, mọi thứ chỉ xảy ra; chính xác hơn là &amp;lsquo;không có tôi&amp;rsquo;. &amp;ldquo;Tôi sống, nhưng không còn phải là tôi, mà là Chúa Ki Tô sống trong tôi&amp;rdquo; ( Gal 2, 19b-20). Tôi vung tay, nhưng ko có tôi, mà là infinite intelligence vung tay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có 1 bộ phim của DC comic khá dark deep và nhắc 1 ít về vấn đề này là The Watchmen. Câu chuyện của Dr. Manhattan đã mindfucked mình trong một thời gian khá dài: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gxM79UNvKqc&amp;amp;t=77s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=gxM79UNvKqc&amp;amp;t=77s&lt;/a&gt; . Đại khái thì Dr. Manhattan là một trong những nhân vật mạnh nhất DC universe, có thể nhìn xuyên thời gian, làm mọi thứ. Và chú đi đến kết luận này, &amp;ldquo;We are all puppets. I&amp;rsquo;m just the puppet who can see the strings.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vài dòng mô tả trên chỉ là trải nghiệm bình thường hàng ngày của 1 đứa ngáo. Bài này vẫn nói về quan điểm &amp;lsquo;we are all puppets&amp;rsquo;, nhưng mình sẽ giả bộ ko ngáo và chém dựa trên lý trí và kiến thức khoa học.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Như bạn đã biết, tất cả mọi trải nghiệm (nghe, nhìn, suy nghĩ&amp;hellip;) đều là sự phóng chiếu, sản phẩm của tâm trí, các phản ứng sinh hóa trong não. Hãy xem cơ thể  như là một xã hội thu nhỏ, mà từng cá thể là từng tế bào. Giả sử bạn ở miền Bắc, làm sao bạn biết Sài Gòn đang dịch, miền Trung đang lũ, và tỉ tỉ thứ khác mà bạn ko thể trực tiếp nhận thức bằng 5 giác quan? Bạn biết nhờ truyền thông (mainstream, underground, social media, whatever). Thông tin đc truyền theo kiểu peer-to-peer thường chậm hơn là truyền theo kiểu user1-server-user2. Để thông tin đc truyền, thì cần có sự kết nối, link, giữa các cá thể, và con đường/path mà thông tin sẽ chạy. Có một tổ chức tập trung và xử lý thông tin, rồi phóng chiếu nó ra toàn xã hội, thì có vẻ hiệu quả hơn là chờ đợi các cá thể  trực tiếp truyền thông tin cho nhau. Nếu miền Trung dùng peer-to-peer để  báo tin lũ cho cả nước, thì đến khi tin đến Sài Gòn thì chắc hết lũ từ đời nào rồi, mà chưa chắc là tin có đến đc hay ko. Từng bộ phận trên cơ thể cũng giống như cá thể, khả năng nhận thức của nó rất là giới hạn, trong những phản ứng sinh hóa và điện từ. histamine, anaphylaxis. rubber hand &lt;a href=&#34;https://www.theguardian.com/science/2016/oct/20/rubber-hand-illusion-reveals-how-the-brain-understands-the-body&#34;&gt;https://www.theguardian.com/science/2016/oct/20/rubber-hand-illusion-reveals-how-the-brain-understands-the-body&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đây là công việc của tâm trí, nó tập trung dữ liệu mà cơ thể thu thập đc, xử lý, và phóng chiếu. Tất cả mọi trải nghiệm của bạn, toàn bộ cuộc đời bạn, là một bản tin, 1 câu chuyện mà bộ não đang kể cho chính nó. Bạn tồn tại trong thế giới giả lập của bộ não, bạn ko tồn tại trong thế giới thực. Thế giới có thật, cơ thể có thật, phản ứng sinh hóa - xu hướng hành động của cơ thể là có thật, nhưng thứ cơ thể nghĩ nó là, aka bạn-the separated-self, thì chỉ là 1 khái niệm, ko có thật. Mọi chuyện xảy ra, bộ não nhận thông tin, xử lý nó thành một bản tin, và phóng chiếu nó. Thế giới của bạn luôn luôn là quá khứ, bạn luôn sống trong quá khứ. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=BTOODPf-iuc&amp;amp;t=117s&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=BTOODPf-iuc&amp;amp;t=117s&lt;/a&gt; coi video này để biết thêm chi tiết.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nopill 5</title>
      <link>/posts/nopill5/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 14:38:23 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/nopill5/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;cai-nghiện-cai-cai-nghiện-fuck-peace-fuck-bliss-fuck-hope&#34;&gt;Cai nghiện, cai cai nghiện, fuck peace, fuck bliss, fuck hope&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Danh sách những thứ mà ta có thể đang muốn làm hoặc đạt đc: [tồn tại, đồ ăn, thức uống, quần áo, tiền, tình ta, tình yêu, gia đình, tài sản (nhà, xe, trang sức,&amp;hellip;), địa vị, quyền lực, sức khỏe tốt, kiến thức, trí tuệ, hạnh phúc, bình an, làm sạch aura, xuất thần, thăng thiên, du hành xuyên các chiều không gian, khai thông các chakras, kích hoạt kundalini, mở con mắt thứ 3, nhận thức toàn thể vũ trụ, toàn thiện, toàn năng, toàn tri, &amp;hellip;.].
Những nơi chốn trên thế giới hay cõi giới trong truyền thuyết mà ta có thể đang muốn đến: [các địa điểm du lịch nổi tiếng của châu Á/Âu/Mỹ&amp;hellip;, mặt trăng, các vì sao hay hành tinh xa xôi nào đó&amp;hellip; Atlantis, Shangri-la, Asgard, vườn Địa Đàng, 5D, thiên đàng, niết bàn, tịnh độ&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có thiếu gì thì tự thêm vào danh sách. Tại sao ta muốn thứ A và ko muốn thứ B? Bởi vì thứ A có ý nghĩa gì đó với ta, trong khi thứ B thì ko. Bởi vì ta hạnh phúc khi sống với những thứ có ý nghĩa với bản thân. Hình tướng và đối tượng của hành động thì có vô vàn, nhưng thứ duy nhất ta đang làm là tìm sướng tránh khổ. Cỗ máy con người ko thể làm gì khác ngoài tìm sướng tránh khổ. Ta bỏ nhậu nhẹt, quay tay, lướt social media vô tội vạ&amp;hellip; để làm gì? Có phải bởi vì ta cho rằng đây ko phải là những phương pháp tìm sướng tránh khổ đúng đắn? Ta ngủ sớm, tập thể dục, đọc sách&amp;hellip; để làm gì? Có phải bởi vì đây là những phương pháp tìm sướng tránh khổ hiệu quả? Có thể ta yêu kiến thức và ta cảm thấy ý nghĩa khi đạt đc thêm nhiều kiến thức. Có thể ta muốn phát triển bản thân, dùng những kiến thức kia để đạt những thứ khác. Trong mọi trường hợp thì ta đều đang self-help. Mọi suy nghĩ đều bắt đầu bằng niệm chấp ngã, đều phục vụ cho mục tiêu tìm sướng tránh khổ của cái ngã. Ta tìm sướng tránh khổ trong từng suy nghĩ, hơi thở. Con người ko đc sinh ra để thỏa mãn và hạnh phục. Yeah, có thể ta đã hoàn thiện bản thân khá tốt; có thể tốt đến mức ngày nào ta cũng cảm thấy tràn đầy năng lượng và yêu đời; nhưng có phải ta phải luôn làm gì đó hoặc ở trong một môi trường cụ thể để duy trì nó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đời là game và mọi người đều đang nghiện 1 số thứ gì đó trong game, đều đang &amp;lsquo;si mê&amp;rsquo; thứ gì đó, vật chất tinh thần hay tâm linh. Nghiện ở đây đơn giản là, nếu ta ko có đc thứ nào đó hay cảm giác nào đó, ta sẽ cảm thấy bứt rứt khó chịu, ko có đc sự an lạc. Ta lúc nào cũng muốn thứ gì đó, lúc nào cũng muốn trở nên tốt hơn, lúc nào cũng có vấn đề nào đó để giải quyết. Đôi lúc khi cơn nghiện dâng cao, ta sẵn sàng hi sinh hạnh phúc của người khác để thỏa mãn nó. Nhân chi sơ tính bản thiện, cho đến khi cơn nghiện phát tác.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bản chất của thực tại là vô thường, vô ngã, khổ. &amp;lsquo;Khổ&amp;rsquo; từ gốc là dukkha, có thể đc dịch là &amp;lsquo;ko thỏa mãn&amp;rsquo;. Khổ xảy ra khi ta ko có thứ mà ta muốn, hay phải chịu thứ mà ta ghét; nói cách khác thì khổ là khi cơn nghiện của ta ko đc thỏa mãn. Khi nói với 1 người đang hạnh phúc và thành công rằng &amp;lsquo;đời là bể khổ&amp;rsquo;, ai mà tin đc. Dịch &amp;lsquo;dukkha&amp;rsquo; là &amp;lsquo;nghiện&amp;rsquo;, và nói &amp;lsquo;đời là bể nghiện&amp;rsquo; thì dễ hiểu hơn, và cả người hạnh phúc hay chán đời đều có thể đồng ý về sự &amp;lsquo;nghiện&amp;rsquo; này.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Để &amp;lsquo;đạt&amp;rsquo; niết bàn (mình ko biết từ này nghĩa là gì) thì ta phải nhìn ra đc 3 đặc tính của thực tại, đó là vô thường, vô ngã, và khổ. Ko phải chỉ hiểu lý thuyết, mà thực sự nhìn thấy thực tại như thế trong từng sát na, từng khoảnh khắc. Quán sự vô thường vô ngã thì có vẻ dễ, nhưng quán sự khổ thì hơi khó, nhất là lúc cơn nghiện đang đc thỏa mãn. Nếu như bạn đang làm tình hăng say, và có người đến bảo &amp;lsquo;ái tình nhục dục gây khổ đó bro, tham ái và vô minh dẫn bro chịu cảnh luân hồi vô lượng kiếp, dừng chịch và tu tập đi bro&amp;rsquo;, chắc bạn sẽ nghĩ &amp;lsquo;thằng này ngáo cmnr, phắn đi cho bố tiếp tục làm việc&amp;rsquo;, mình cũng thế. Nhưng nếu người đó nói, &amp;lsquo;ngồi thiền phê hơn làm tình&amp;rsquo;, có lẽ bạn sẽ bị dụ, như mình đã bị dụ. Mỗi khoảnh khắc trong hiện tại đều sống động, đặc biệt, duy nhất, ko thể đem so sánh với bất cứ khoảnh khác nào khác. Trải nghiệm chỉ có thể gây nghiện khi ta khái niệm hóa nó, biến nó thành 1 thực thể; thực thể này thật ra chỉ là vọng tưởng trong tâm trí, rồi ta theo đuổi, có gắng tạo ra 1 trải nghiệm tương tự nó: &amp;lsquo;đây là trải nghiệm thiền định&amp;rsquo;, &amp;lsquo;kia là trải nghiệm làm tình&amp;rsquo;, &amp;lsquo;mình thích cái này hơn cái kia&amp;rsquo;, &amp;lsquo;mình muốn có lại trải nghiệm đó&amp;rsquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Lửa mà mạnh, dân trông thấy mà sợ nên ít chết. Thế nước mềm, dân ko đề phòng nên chết đuối nhiều&amp;rdquo; (hồi xưa đọc ở đâu quên rồi). Những thứ gây nghiện với khoái lạc cao và phá người nhanh như ma túy đá thì mọi người dễ thấy, dễ sợ nên ko hại đc nhiều người. Những thứ nhẹ trung bình như cờ bạc, rượu chè, quay tay thì hại đc nhiêù người hơn. Và những thứ như thông tin rác trên social media hay mainstream media, tưởng vô hại nhưng có thể ngốn hàng giờ của ta nếu ta ko đề phòng. Và có những cái nghiện rất thanh tao, rất vi tế, như &amp;lsquo;phát triển bản thân&amp;rsquo;, &amp;lsquo;thu thập kiến thức&amp;rsquo;, &amp;lsquo;làm việc tốt giúp đời&amp;rsquo;, &amp;lsquo;tích đức&amp;rsquo;&amp;hellip; yeah đúng là rất tốt, chơi game rất thỏa mãn, chơi hoài ko chán&amp;hellip; nhưng ta có biết toàn bộ đều là game và nhận thức đc cái nghiện thanh tao đó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.accesstoinsight.org/lib/authors/thanissaro/samsara.html&#34;&gt;https://www.accesstoinsight.org/lib/authors/thanissaro/samsara.html&lt;/a&gt; . &amp;lsquo;Samsara&amp;rsquo; thường đc hiểu là &amp;lsquo;luân hồi&amp;rsquo;, cõi giới mà chúng ta đang sống; và &amp;lsquo;nirvana&amp;rsquo; - &amp;lsquo;niết bàn&amp;rsquo; thường đc hiểu như nơi mà ta đến, sau khi thoát khỏi &amp;lsquo;samsara&amp;rsquo;. Nhưng kinh sách Phật thời đầu thường hiểu &amp;lsquo;samsara&amp;rsquo; theo nghĩa &amp;lsquo;wandering-on&amp;rsquo;, &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo;. Đọc link trên nêú muốn giải thích rõ hơn. &amp;lsquo;Samsara&amp;rsquo; ko phải là một danh từ chỉ nơi chốn, mà nó là một quá trình; giống như việc tạo ra game và chơi game. Ta nghiện game, và ta cứ chơi hoài chơi hoài, hết game này tới game khác; game cho ta đủ mọi cảm giác lên xuống xuống lên, khoái lạc, đau khổ&amp;hellip; &amp;lsquo;Nirvana&amp;rsquo;, hay &amp;lsquo;giải thoát&amp;rsquo;, đơn giản là dừng chơi game, dừng samsara-ing.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đúng là Phật thường ví việc tu tập dừng &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo; giống như hành động đi từ 1 nơi này đến 1 nơi khác: từ bờ bên này đến bờ bên kia. Nhưng Phật thường kết sự so sánh này với 1 mâu thuẫn: bờ bên kia ko có &amp;lsquo;ở đây&amp;rsquo;, ko &amp;lsquo;ở kia&amp;rsquo;, hay &amp;lsquo;ở giữa&amp;rsquo;. Từ góc nhìn đó, khá rõ ràng yếu tố không gian và thời gian của &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo; ko tồn tại trước khái niệm &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo;. Mà chúng là kết quả của việc &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo; của ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tóm lại là, ta đang nghiện game, ta ko muốn dừng game, ta chỉ muốn tìm sướng tránh khổ. Tất cả những mục tiêu mà ta đang hướng tới (xem lại danh sách ở đầu bài), đều là những thứ trong game. Thoát game dễ thôi, dừng nhận dạng bản thân với nhân vật game, tháo kính VR ra. Giác ngộ cũng dễ như thế, buông bỏ thân-tâm là xong. Nhưng chúng ta ko làm thế, chúng ta tạo ra khái niệm &amp;lsquo;giác ngộ&amp;rsquo;, &amp;lsquo;niết bàn&amp;rsquo; và dùng thân-tâm để theo đuổi những khái niệm đó. Ta tưởng ta đang sống &amp;lsquo;tỉnh thức&amp;rsquo;, đi tìm &amp;lsquo;chân lý&amp;rsquo;, nhưng thật ra ta vẫn đang mê, vẫn đang &amp;lsquo;lãng du&amp;rsquo;, vẫn đang đi tìm thứ gì đó hay trải nghiệm nào đó (và nó có thể là những thứ tốt đẹp như kiến thức, công đức, tình yêu&amp;hellip;). Có 1 khái niệm của Thiền tông cũng khá liên quan, gọi là Vô môn quan, the gateless gate. Trước khi qua cổng thì ta thấy việc bước qua cánh cổng là bất khả thi, cố gắng thế nào cũng ko qua đc, khi qua rồi thì lại thấy chẳng có cái cổng nào.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con đường này rõ ràng ko phải là 1 con đường tự hủy (self-destruction), nhưng cũng ko phải là 1 con đường phát triển bản thân (self-help, self-improvement). Nó ở đây và ngay bây giờ, ko thể quay đầu, ko thể dừng lại, cũng ko thể tiến tới. It&amp;rsquo;s self-helpless, or selfless-help, bro.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lợi-ích-của-cai-nghiện&#34;&gt;Lợi ích của cai nghiện&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lợi ích rõ ràng nhất của việc cai nghiện là, ta có thể  tập trung hơn để làm việc cần làm. Ví dụ đơn giản là khi ta ngồi 1 mình làm việc, cơn nghiện [quay tay, người yêu, ma túy&amp;hellip; whatever] ko đến quấy nhiễu ta, thế là ta có thể tập trung hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lợi ích thứ 2 là, ta bình an hơn khi ko bị những cơn nghiện quấy nhiễu. Khi nghiện thì ta cần những kích thích đến từ bên ngoài để thỏa mãn hay chạy trốn cơn nghiện. Khi cai nghiện rồi thì ta tự do, bình an ko bị lệ thuộc vào ngoại cảnh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng để hoàn toàn cai nghiện game, thì đến cuối cùng ta cũng ko quan tâm đến việc ta có nghiện hay ko nghiện, có bình an hay ko bình an. Hoàn toàn chấp nhận hiện tại. Cái loop tìm sướng tránh khổ chấm dứt. Sướng ko tham, khổ ko sợ. Ko có hy vọng, ko có sợ hãi, hoàn toàn &amp;lsquo;quy phục&amp;rsquo;. Samsara is nirvana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng cai nghiện rồi thì làm gì? Xin kết bằng 1 đoạn trong &amp;lsquo;Phật học tinh hoa&amp;rsquo; của cụ Nguyễn Duy Cần: &amp;ldquo;Tóm lại, tất cả sự vật chỉ là một tuồng huyễn hóa. Biết là huyễn hóa mà cũng cứ sống trong huyễn hóa như ko có huyễn hóa. Tuy ko có thật một chúng sinh nào cả, vậy mà cũng hiện &amp;lsquo;thân như huyễn&amp;rsquo; để mà độ &amp;lsquo;chúng sinh như huyễn&amp;rsquo;! Tuy &amp;lsquo;phiền não tức bồ đề&amp;rsquo; vậy mà cũng tu &amp;lsquo;hạnh như huyễn&amp;rsquo; đặng đoạn trừ &amp;lsquo;phiền não như huyễn&amp;rsquo;! Tuy ko có một pháp môn nào có thật, mà cũng vẫn học &amp;lsquo;vô lượng pháp môn như huyễn&amp;rsquo; để &amp;lsquo;hoằng pháp như huyễn&amp;rsquo;! Phật và Chúng sinh là bình đẳng, vậy mà cũng vẫn &amp;lsquo;tu vô lượng kiếp như huyễn&amp;rsquo; để &amp;lsquo;thành Phật đạo như huyễn&amp;rsquo;! Tuy lòng ko tham, mà vẫn bố thí, bụng ko nhiễm mà vẫn trì giới! Trí tâm tuy ko loạn mà vẫn thiền định; tuy ko mê mà cũng tu trí huệ bát nhã! Tuy ko cúng sinh mà cũng thành Phật, tuy là Chân như mà cũng hiện ra vô lượng cõi Trời hay Tịnh độ&amp;hellip; tuy ko mắc trong biển luân hồi&amp;hellip; mà vẫn lặn hụp trong biển luân hồi&amp;hellip; vào nước ko ướt, vào lửa ko nóng, tự do tự tại&amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smart contract, dumb people</title>
      <link>/posts/smartcontract/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 12:53:42 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/smartcontract/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dạo này học về công nghệ blockchain, coi một số videos về smart contract thấy hay nên viết vài ý, sau đó là chém gió về con người.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Định nghĩa &amp;lsquo;hợp đồng&amp;rsquo; ở đây là: sự đồng ý về 1 giao dịch giữa 2 bên, bên A hứa hoặc trao cho bên B 1 thứ (tài sản hoặc dịch vụ), bên B hứa hoặc trao cho lại cho bên A 1 thứ khác. Trong 1 cuộc giao dịch thì thường có 1 bên trung gian đảm bao cuộc giao dịch/trao đổi đc thực thi đúng theo sự đồng ý của 2 bên A và B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi mình đi ra chợ và mua bó rau. Mình hỏi giá, đó là mình đang hỏi điều khoản hợp đồng. Mình đồng ý mua, bà bán rau đồng ý bán, hợp đồng có hiệu lực. Cuộc giao dịch/trao đổi xảy ra. Mình có thứ mình muốn, bà bán rau cũng thế.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mình down những apps như facebook, youtube, instagram&amp;hellip; về máy để xài. Những apps này sẽ yêu cầu mình đồng ý với một số điều khoản, terms and conditions, trước khi dùng chúng. Big tech companies ko cung cấp dịch vụ free, chỉ là mình ko đọc điều khoản và nghĩ rằng mình đang xài dịch vụ free. Nhưng dù sao thì hợp đồng vẫn có hiệu lực, mọi người đều có thứ họ muốn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mọi hoạt động của con người đều là có thể nhìn như 1 cuộc trao đổi. Đôi lúc có người chơi xấu, hủy kèo, ko làm đúng theo hợp đồng; thì ta cần 1 bên thứ ba để đảm bảo cuộc trao đổi vẫn xảy ra. Bên thứ ba có thể là luật pháp, chính phủ, văn hóa, xã hội. Nếu mình đưa tiền cho bà bán rau nhưng bả ko đưa rau cho mình, mình có thể la lên cho cả chợ biết, hay báo công an, mục đích là để triệu hồi 1 bên thứ 3 có khả năng làm cuộc giao dịch xảy ra đúng theo hợp đồng. ví dụ thế thôi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nhưng nếu mình rơi vào trường hợp con kiến kiện củ khoai, hoặc khi bên trung gian ko có sức ảnh hưởng đến bên đầu to, thì sao? Ai làm gì đc ai? Ví dụ là các bác chính trị gia hứa hẹn đủ điều khi bầu cử; sau khi nhận chức thì mọi thứ vẫn thế. Xã hội loài người đã thay đổi qua biết bao nhiêu hệ thống, phát minh ra bao nhiêu công cụ, nhưng cấu trúc của nó (tầng lớp, giai cấp) và độ bất mãn ko thay đổi. Có lẽ ko có hệ thống lỗi, chỉ có con người là đầy lỗi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đến đây thì mình khá bị thuyết phục bởi những giải pháp mà công nghệ blockchain và ứng dụng smart contract đưa ra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Đầu tiên là vấn đề centralization, quyền lực/thông tin/dữ liệu đc tập trung và quản lý trong giới hạn của 1 hệ thống kín, của 1 nhóm người. Ví dụ gần đây khá nổi là vụ dân mạng reddit kết hợp mua cổ phiếu AMC và GameStop chống lại kế hoạch bán khống, điều chỉnh thị trường của các công ty hedge funds. Đây là lần đầu tiên trong lịch sử mà dân đen, nhờ kết nối internet, có thể có chung 1 ý niệm, thực hiện chung 1 hành động, đi ngược lại sự dắt mũi của tầng lớp kiểm soát truyền thông. Mình cũng mua 4 stocks, gọi là ủng hộ cách mạng, để sau này còn có thứ kể lại cho con cháu rằng &amp;lsquo;ngày xưa tao cũng từng tham gia cách mạng dành lấy sự công bằng cho tầng lớp thấp kém trong xã hội&amp;rsquo;. Đáng tiếc là cách mạng thất bại, cục quản lý chứng khoán Mỹ (SEC) ở bên phe hedge funds. Đại khái thì trước khi mình bán khống, thì mình phải mượn stocks để bán. Sau 1 thời gian mượn thì trả hoặc đền, cover or reposition.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>tree of knowledge, nhìn đời với core vật lý</title>
      <link>/posts/nature/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Jul 2021 21:13:40 -0400</pubDate>
      
      <guid>/posts/nature/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hôm bữa coi video của George Hotz, có nhắc đến 1 ý là hệ thống kiến thức của mỗi người có cấu trúc giống như một cái cây, the tree of knowledge. Cây thì có gốc rễ, thân, cành, ngọn&amp;hellip; Trang này cũng đã nói về khái niệm tương tự là core, first principle, hay nội công và chiêu thức. Same shit different form. Gốc cây kiến thức của programmers là mô hình input -&amp;gt; program -&amp;gt; output. Nói chi tiết hơn thì mọi thứ đều là thông tin, và cuộc sống là một dòng chảy thông tin và sự xử lý, thay đổi thông tin. Trí thông minh có thể hiểu đơn giản là khả năng đưa ra 1 câu trả lời, 1 giải pháp cho 1 vấn đề; khả năng cho ra output từ input. Bạn dựa vào hệ thống kiến thức bạn đang có, tạo ra một mô phỏng của thế giới thực, và dự đoán chuyện gì sẽ xảy ra ở thế giới thực. Việc tạo ra outputs trong tâm trí sẽ tiết kiệm rất nhiều tài nguyên so với việc trial-and-error trong thế giới thực. Ví dụ 1, làm sao bạn biết chuyện gì sẽ xảy ra khi bạn cho tay vào nước sôi? Tâm trí dựa trên kinh nghiệm/kiến thức, nói với bạn chuyện gì sẽ xảy ra. Ví dụ 2, cách bạn tương tác với mọi người trong xã hội, khi nói chuyện với mọi người bạn thừa biết nên nói cái gì và nên im lúc nào, vì tâm trí sẽ tự động chạy một mô phỏng dựa trên kinh nghiệm/kiến thức từ trước của bạn. Input là bạn gặp thằng bạn -&amp;gt; program(parameters có thể bao gồm tính cách thằng bạn, hoàn cảnh gặp mặt, độ thân thiết, nhu cầu của bạn&amp;hellip;) -&amp;gt; output có thể là &amp;ldquo;đm còn sống hả m&amp;rdquo; (nếu parameters là thằng bạn thân, tính vui vẻ, nhu cầu đơn giản là chào thằng đó), hoặc output có thể là &amp;ldquo;chào bạn&amp;rdquo; (nếu parameters là bạn xã giao, cần lịch sự, ko care lắm). Một thằng đô con đụng bạn, bạn muốn chửi &amp;lsquo;đmm&amp;rsquo;, nhưng tâm trí sẽ tự động tưởng tượng ra cảnh thằng kia đánh bạn nhừ tử, và báo với bạn rằng bạn nên im lặng. Một đứa nhóc ốm yếu đụng bạn, cũng với những parameters của trình mô phỏng, tâm trí sẽ cho output &amp;lsquo;chửi nó thoải mái, sợ éo gì&amp;rsquo;. Bạn ko thể 100% biết chuyện gì sẽ xảy ra nếu bạn chửi thằng đô con hay nhóc ốm yếu, có khi thằng đô con lại khóc và nhóc ốm yếu lại cầm dao xiên bạn, you never know. Output của thế giới thật và trial-and-error rất là mắc, tuân theo trình dự đoán của mô phỏng trong tâm trí lại an toàn hơn. Khi trình mô phỏng của bạn quá xa rời thực tế, toàn cho ra output sai, thì đó gọi là &amp;lsquo;ngu&amp;rsquo;. Khi trình mô phỏng cho ra câu trả lời, giải pháp đúng với thực tế, thì đó gọi là &amp;lsquo;trí thông minh&amp;rsquo;. Ví dụ 3, làm sao bạn biết thị trường hôm nay hay vài tháng tới sẽ lên xuống như thế nào? Bạn đang dùng model nào, parameters nào?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trình mô phỏng của tâm trí cuối cùng vẫn chỉ là trình mô phỏng, output của nó ko thật. Chỉ có kết quả thật ở thế giới thật mới đáng quan tâm. Biết một mớ nhạc lý, cách âm thanh vận hành ntn ko quan trọng, quan trọng là bạn có thể cảm thụ hoặc tạo ra đc 1 bản nhạc. Biết models tâm lý học của Carl Jung, Pieget, Jordan Peterson&amp;hellip; ko quan trọng, quan trọng là bạn có thể hiểu và sống hòa hợp với bản thân và mọi người hay ko. Bạn ko thông minh khi bạn sở hữu nhiều kiến thức, bạn thông minh khi hệ thống kiến thức đó có thể cho ra giải pháp phù hợp với thế giới thật.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 vấn đề  khá là to bự của chúng ta là sự lệ thuộc và lạm dụng trình mô phỏng/giả lập của tâm trí, và cho rằng output của tâm trí là thật. Ví dụ cụ thể, dạo này Danh Do thất nghiệp bị tâm hành, vì model của Danh Do tin rằng có làm thì mới có ăn, thất nghiệp hoài thì sẽ nghèo, có nguy cơ bị chà đạp, ko đạt đc thứ mình muốn&amp;hellip; yeah nó có thể  dự đoán đúng tương lai của Danh Do, nó có thể ko. you never know. Model dự đoán ra tương lai xấu, tham sân si trong lòng bị kích thích, tâm trí bắt đầu panic, vào survival mode, fight-or-flight vì ko tìm ra giải pháp để giải quyết vấn đề. Đơn giản nhận ra là đây chỉ là output của sự mô phỏng, ko phải hoàn cảnh thật ở thế giới thật, thì tâm đã tự động ko hành. Mà model của bạn có thể dự đoán chính xác đến mức nào? Sure bạn có thể dự đoán những thứ đơn giản như trái banh dc thảy lên thì sẽ rơi xuống, ko ăn uống ngủ nghỉ vận động điều độ thì cơ thể sẽ suy nhược&amp;hellip; Nhưng bạn có thể đoán ngày mai bạn sẽ gặp ai, cơ hội/nguy cơ nào sẽ đến? Sao ko tắt máy, chill 1 tí, update model để nó có thể &amp;lsquo;thực tế&amp;rsquo; hơn, &amp;lsquo;thông minh&amp;rsquo; hơn. Model của mình có yếu tố/niệm &amp;ldquo;cuộc đời ko khác giấc mơ&amp;rdquo; nên nó cũng khá là chill. Nó có chính xác hay hiệu quả ko? i&amp;rsquo;d never know, never care.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George Hotz cũng bảo core của Elon Musk ko phải là kinh tế, quản trị; mà core của ổng là vật lý, vì ổng ban đầu là kỹ sư. Khá rõ ràng trong các môn học thì khoa học là khách quan thực tế nhất, và toán và vật lý là nền tảng của các ngành khoa học khác. Mọi thứ trong tự nhiên đều tuân theo quy luật tự nhiên. Mình thấy việc dùng core vật lý để nhìn đời và dự đoán hành vi rất là hợp lý. Cộng thêm việc Elon Musk dạo này đang đc tung hê như 1 vị thần, hô mưa gọi gió. Bài này chủ yếu ôn lại kiến thức vật lý và nghĩ thêm về ý dùng core vật lý nhìn đời.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Theo định nghĩa sách giáo khoa thì năng lượng là 1 thứ có tính số lượng, đc truyền vào 1 hệ thống vật lý để nó có thể làm việc. Nói đơn giản thì năng lượng là khả năng làm việc của 1 cỗ máy. Khi cỗ máy ko làm việc thì năng lượng nó là tiềm năng, potential energy. Khi cỗ máy hoạt động thì năng lượng đó gọi là động năng. Work (công) là lượng năng lượng đc chuyển hóa. Power (để nguyên văn, chứ dịch &amp;lsquo;quyền lực&amp;rsquo; ko chính xác lắm), là lượng work cỗ máy có thể làm theo 1 đơn vị thời gian. P = W/t.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oke, thử đem ý này nhìn đời sống hàng ngày. Khi bạn ăn thức ăn, đó là bạn đang nạp năng lượng cho cỗ máy thân-tâm. Bản thân việc ăn cũng là một hoạt động, cỗ máy chuyển năng lượng bên ngoài thành tiềm năng mà nó có thể dùng đc (đường, mỡ, protein&amp;hellip;) Xã hội ko thực sự quan tâm bạn mập hay ốm, tích nhiều hay ít năng lượng. Xã hội quan tâm lượng work mà bạn có thể trả lại cho xã hội; bạn dùng năng lượng đó để làm gì cho xã hội. 1 người có nhiều power, là 1 người có thể đốt nhiều calories trong thời gian ngắn. Việc tích quá nhiều năng lượng mà ko có khả năng dùng hết, sẽ chỉ mang lại đau khổ và gánh nặng cho chính cỗ máy. Bạn có thể mập, nhưng mập và yếu thì khổ và nặng, theo nghĩa đen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Có nhiều loại năng lượng nhiệt, ánh sáng, chuyển động, hóa, trọng lực&amp;hellip; Nhưng khi nói tới năng lượng thì người ta nghĩ đến điện nhiều nhất; bởi vì con người có công cụ để chuyển điện thành tất cả các loại năng lượng khác mà họ cần (nhiệt, ánh sáng, chuyển động&amp;hellip;) Điện ko thể mua đc tiện nghi hạnh phúc, nhưng phần lớn tiện nghi hạnh phúc của ta phụ thuộc vào điện và đồ điện tử. Tiền cũng là một loại năng lượng tương tự như thế. Giá trị của tiền là do mọi người đồng ý với nhau như thế, chứ ban đầu tiền cũng chỉ là 1 tờ giấy. Bạn có thể đổi tiền thành các loại tài sản hay dịch vụ, từ đó có đc tiện nghi hạnh phúc. Tiền cũng rất dễ tích trữ. Nhưng một lần nữa, cũng giống như mỡ, tiền đối với con người là một loại tiềm năng. Ko quan trọng bạn có bao nhiêu tiền, mà quan trọng là loại work nào bạn có thể làm, và power của bạn ntn. Một bao tiền ở giữa sa mạc thì là một gánh nặng, tiềm năng mà ko đc chuyển thành động năng cũng thế. Một cỗ máy tốt ko hẳn là phải có khả năng tích nhiều năng lượng, mà nó &amp;lsquo;tốt&amp;rsquo; khi nó có thể làm đc việc nó đc thiết kế để làm, đúng khả năng và đúng công suất.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trò chơi của tự nhiên là in-and-out and fuck around. Mình nhận năng lượng từ tự nhiên, do some work, cho ra sản phẩm, trả lại tự nhiên. Thức ăn -&amp;gt; cơ thể -&amp;gt; phân và cơ thể mới. Niệm -&amp;gt; tâm trí -&amp;gt; niệm và tâm trí mới. Nhận mà ko trả thì bản thân cỗ máy phải chịu gánh nặng, mà hệ thống cũng bị mất cân bằng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/potentialkinetic.png&#34; alt=&#34;potential to kinetic&#34;&gt;
Một trong những quy luật khá rõ của tự nhiên là nước chảy chỗ trũng. Tiềm năng tương quan với vị trí, động năng tương quan với chuyển động. Năng lượng có xu hướng chuyển từ nơi high potential đến nơi low potential. Tiềm thành động, động lại thành tiềm, vòng lặp bất tận ko bao h dứt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Một người quyền lực (powerful) là một người có thể gây ảnh hưởng lớn đến môi trường trong 1 khoảng thời gian nhất định, P = W/t. Khi mình nghĩ mình là một cỗ máy tách biệt với môi trường, thì mình có xu hướng tích thật nhiều tiềm năng, để mình có thể làm work gì đó; và mình lờ đi sự thật là tiềm năng đó cũng đến từ môi trường. Việc tích tiềm năng từ vị trí low potential đến high potential rất là mệt mỏi. Năng lượng khi chuyển từ high potential -&amp;gt; kinetic -&amp;gt; low potential nếu quá lớn thì cũng khó kiểm soát. Thay vào đó, nếu mình kết nối với tự nhiên hơn, để mở rộng dòng chảy năng lượng, năng lượng đến đâu thì chuyển đến đấy, thì lại hiệu quả hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Khi tập trung làm việc mình cần làm, thì dòng chảy năng lượng đc khai thông, dễ kiểm soát hơn. Kết nối tốt thì ko cần phải tích tiềm năng, năng lượng chỉ đơn giản trôi qua cỗ máy để biến thành dạng khác, take the least resistant path. Cỗ máy làm việc ko phải vì nó mong cầu tích trữ thêm, mà nó chỉ đang làm việc nó đc tạo ra để làm, chuyển hóa năng lượng.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nước chảy chỗ trũng, càng tát càng đầy, bớt việc thì việc bớt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/onewithheavenandearth.jpeg&#34; alt=&#34;vagabond sword&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tự nhiên hoạt động ko nhất thiết phải có lý do. Mặt trời tỏa ánh nắng, gió thổi, chim hót, cây mọc&amp;hellip; theo quy luật vật lý, ko cần lý do. Chỉ có con người thì hỏi, &amp;ldquo;tại sao tôi đang làm việc tôi làm&amp;rdquo;, &amp;ldquo;làm thế này thì có lợi gì cho tôi, làm thế kia thì tôi mất gì?&amp;rdquo; Cơ chế này cũng hoàn toàn tự nhiên, nên mình cũng sẽ chẳng hỏi tại sao con người lại hỏi tại sao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tự nhiên ko phân biệt hoa với cỏ dại. Tất cả mọi loài cây đều là hoa, cũng đều là cỏ dại. Cả hoa và cỏ dại đều nhận lấy năng lượng từ đất, nước, gió, ánh sáng để làm việc nó đc thiết kế để làm. Đc tự nhiên chọn thì tiếp tục sinh tồn, ko đc tự nhiên chọn thì biến thành thức ăn/tài nguyên cho loài khác. Con người thích trồng hoa, ghét và diệt cỏ dại. Đây cũng là một cơ chế chọn lọc của tự nhiên. Xã hội chọn một số người làm người định hướng dòng chảy của xã hội, một số người ko đc chọn thì trở thành tài nguyên. Cũng cùng một cơ chế. Mọi người đều là hoa trong mắt mình, và là cỏ dại trong mắt người khác. Mọi người đều đang cố gắng làm việc theo lập trình của bản thân. Chỉ là, mình nghĩ tự nhiên luôn luôn giao cho cỗ máy lượng năng lượng vừa đúng giới hạn của cỗ máy. Nhưng với vô minh (ko thấy sự kết nối với tự nhiên), cỗ máy chạy trên hệ điều hành &amp;lsquo;tham sân si&amp;rsquo; và bắt đầu tích tiềm năng. Điều này chỉ dẫn đến sự mất cân bằng năng lượng trong tự nhiên và gánh nặng cho cỗ máy. Nhưng có lẽ tự nhiên ko bao h sai, mọi thứ đều đúng như nó là, ko có sự mất cân bằng năng lượng, ko có ai vô minh hay sai lầm cả, mọi thứ đều hoạt động đúng theo lập trình của nó. Có lẽ những người &amp;lsquo;tham sân si&amp;rsquo; là lựa chọn của tự nhiên thời nay. Tài sản là tiềm năng, tự nhiên chỉ đang tạm thời gửi tiềm năng đó nơi bạn, bạn ko sở hữu gì cả, bạn chỉ là một cỗ máy mà năng lượng đang chảy qua. Nếu bạn thuộc loại cỏ dại, dù bạn đã và đang cố gắng nhưng ko đc xã hội nâng niu, that&amp;rsquo;s okay, no hard feeling. Trong một hệ thống kín, năng lượng ko mất đi mà chỉ chuyển từ dạng này sang dạng khác. It&amp;rsquo;s just in-and-out and fuck around.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nature as God&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tự nhiên ko quan tâm đến lý lẽ, công bằng; đúng theo kiểu &amp;lsquo;bố là luật, luật là bố&amp;rsquo;. Thuận theo bố thì đời êm đềm, nghịch bố thì bố quật. Khái niệm Thượng Đế đối với mình ko nhất thiết là một thực thể, một ông già ở trên trời đầy quyền năng và lúc nào cũng theo dõi thứ. Thượng đế ở đây là tự nhiên, bạn, mình, xã hội, trời, đất&amp;hellip; Thượng Đế luôn ở bên bạn, cũng như việc bạn ko thể thoát khỏi quy luật vật lý tự nhiên. Thượng Đế công bằng theo kiểu mọi người đều phải tuân theo luật tự nhiên; ví dụ như là trọng lực, nếu bạn nhảy lên thì bạn sẽ rơi xuống, mình cũng thế. Tự nhiên ko thể sai, và ko ai có thể làm trái với tự nhiên, điều này cũng có nghĩa là bạn ko thể làm sai, mọi thứ đều hoàn hảo như nó là. Yea, xã hội có nhiều thứ nhiễu nhương, xấu xa, bất công&amp;hellip; Nhưng đó cũng thuận tự nhiên. Chỉ có mình khi nhìn từ góc nhìn phân biệt mới thấy có đúng có sai, tốt/xấu của hoàn cảnh. Có lẽ mình sẽ cay cú và cố gắng &amp;lsquo;sửa sai&amp;rsquo; (bằng cách cố gắng phát triển bản thân, tích tiềm năng, tiêu diệt cái xấu hay đối thủ&amp;hellip;). Có lẽ mình sẽ chấp nhận mọi thứ như nó là, và mình chill, tùy duyên mà làm. Trong cả 2 trường hợp thì mình đều chỉ đang làm theo lập trình, thuận tự nhiên.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=uz_dJp3l_k0&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=uz_dJp3l_k0&lt;/a&gt;
Video này về câu chuyện của Lieutenant Dan và God mình thấy khá là thấm. Ban đầu khi ko câu tôm dc, thì Forrest Gump và Lt. Dan thử bằng cách đi nhà thờ với Thượng Đế. Mặc dù cầu nguyện, nhưng tâm của Lt. Dan vẫn luôn cay cú về những điều tệ hại xảy đến với bản thân, Lt. Dan cầu nguyện nhưng tâm vẫn mong cầu chuyện tốt xảy đến với mình, thay vì làm hòa với Thượng Đế, chấp nhận mọi chuyện như nó là. Trong cơn bão thì Lt. Dan trực tiếp đối thoại với Thượng Đế/tự nhiên. Sau đó thì việc câu tôm bỗng nhiên thuận lợi, và bình an và lòng biết ơn đến với Lt. Dan. Có thể Forrest Gump chỉ là một bộ phim truyền cảm hứng cho khán giả, Idk. Ở đời thật thì chắc Lt. Dan và Forrest Gump đã mất xác trong cơn bão, whatever.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nói ở đây vì mình thấy khái niệm &amp;lsquo;cầu nguyện&amp;rsquo; và &amp;lsquo;thuận theo ý Chúa&amp;rsquo; mà hầu hết mọi người đang làm nó khá là ko thực tế. Khi mọi người cầu nguyện, thì họ giả định là có 1 thực thể đang lắng nghe họ nói, thực thể này có quyền năng thay đổi hoàn cảnh của họ. Đọc nhiều kinh, cúng nhiều đồ thì thực thể này sẽ cho họ điều họ muốn. Khá là giống hình thức xin xỏ và hối lọ, và khá rõ ràng là hành vi này xuất phát từ tâm tham. Hành vi ra ngoài đường năn nỉ xin tiền 1 người lạ có khi còn thực tế hơn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cầu nguyện ko phải là mong chờ phép lạ nào đó sẽ xảy ra với bạn. Cầu nguyện là nhận ra phép màu trong từng khoảnh khắc, dòng chảy và sự biến đổi ko ngừng nghỉ của cuộc sống, năng lượng. Cầu nguyện ko phải là lẩm bẩm hy vọng tự nhiên/Thượng đế sẽ vận hành theo model dự đoán mà tâm trí tạo ra, theo ý muốn của tâm trí. Cầu nguyện là suy tưởng về cách vận hành của tự nhiên, khi hiểu hơn thì ta có thể sống thuận với quy luật của tự nhiên hơn. You don&amp;rsquo;t enter the flow, you&amp;rsquo;re the fucking flow. Quy phục là dừng việc cay cú và lo lắng về việc tại sao cuộc đời ko như ý mình, tại sao lại có trọng lực và tôi ko thể bay. Ngay lúc ta dừng bitching thì tâm tự động an. Thay vì bitching, thì ta nên dành năng lượng đó tìm hiểu quy luật vật lý và tìm cách bay thuận tự nhiên, nếu ta muốn bay. Có thể góc nhìn này ko đúng, có thể ông già ở trên trời là có thực. Hiện tại trình mình tới đây nên mình nghĩ thế, mình thấy định nghĩa cầu nguyện này thực tế và common sense hơn so với định nghĩa thông thường.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
